چو	O
بنمود	O
و	O
برگشت	O
و	O
بهرام	B-PER
رفت	O
خرامان	O
بدان	O
بیشهٔ	O
کرگ	O
تفت	O

بدارید	O
چون	O
پیش	O
بود	O
اصفهان	B-LOC
ز	O
هر	O
سو	O
پراگنده	O
کارآگهان	O

سه	O
دیگر	O
سیامک	B-PER
ز	O
توران	O
سپاه	O
بشد	O
با	O
گرازه	B-PER
به	O
آوردگاه	O

ز	O
هیشوی	B-PER
قیصر	O
بپرسد	O
سخن	O
نوست	O
این	O
نگشتست	O
باری	O
کهن	O

برآشفت	O
ز	O
آوازش	O
اسفندیار	B-PER
پیامی	O
فرستاد	O
زی	O
گرگسار	B-PER

ابا	O
لشکر	O
نوذر	B-PER
افراسیاب	O
چو	O
دریای	O
جوشان	O
بد	O
و	O
رود	O
آب	O

نخستین	O
ز	O
تور	O
ایدر	O
آمد	O
بدی	O
که	O
برخاست	O
زو	O
فرهٔ	O
ایزدی	O

هم‌آورد	O
با	O
گیو	O
نزدیک	O
شد	O
جهان	O
چون	O
شب	O
تیره	O
تاریک	O
شد	O

دلیران	O
چو	O
بهرام	B-PER
را	O
یافتند	O
پر	O
از	O
آب	O
و	O
خون	O
دیده	O
بشتافتند	O

چو	O
آمد	O
بران	O
شارستان	O
بزرگ	O
که	O
میلاد	B-PER
خواندیش	O
کید	O
سترگ	O

همان	O
موبد	O
پاکدل	O
اردشیر	B-PER
کسی	O
را	O
که	O
بینید	O
برنا	O
و	O
پیر	O

ز	O
نزدیک	O
دارا	B-PER
بیامد	O
به	O
روم	B-LOC
کجا	O
باژ	O
خواهد	O
ز	O
آباد	O
بوم	O

وزان	O
روی	O
گرسیوز	O
و	O
بارمان	B-PER
کشیدند	O
لشکر	O
چو	O
باد	O
دمان	O

همی	O
زنده	O
بایست	O
مر	O
گیو	O
را	O
کز	O
اسب	O
اندر	O
آرد	O
گو	B-PER
نیو	O
را	O

چو	O
هومان	B-PER
بدین	O
رزم	O
تندی	O
نمود	O
ندانم	O
چه	O
آرد	O
بفرجام	O
سود	O

بدست	O
گروی	O
آمد	O
او	O
را	O
زمان	O
سوی	O
جان	O
من	O
بیژن	B-PER
آمد	O
دمان	O

برادر	O
بد	O
او	O
را	O
دو	O
آهرمنان	O
یکی	O
کهرم	B-PER
و	O
دیگری	O
اندمان	B-PER

هم	O
از	O
تخمهٔ	O
گیو	O
چون	O
بیست	O
و	O
پنج	O
که	O
بودند	O
زیبای	O
دیهیم	O
و	O
گنج	O

چو	O
اشتاد	B-PER
و	O
خراد	B-PER
به	O
رزین	O
گو	B-PER
شنیدند	O
پیغام	O
آن	O
پیش	O
رو	O

چو	O
بابک	B-PER
شنید	O
این	O
سخن	O
گشت	O
شاد	O
براندازه‌شان	O
یک	O
به	O
یک	O
هدیه	O
داد	O

بر	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
شد	O
این	O
مرد	O
زشت	O
که	O
هرگز	O
مبیناد	O
خرم	O
بهشت	O

جهاندار	O
کیخسرو	B-PER
از	O
پشت	O
اوی	O
بیامد	O
جهان	O
کرد	O
پرگفت	O
و	O
گوی	O

فرانک	B-PER
بدش	O
نام	O
و	O
فرخنده	O
بود	O
به	O
مهر	O
فریدون	B-PER
دل	O
آگنده	O
بود	O

گر	O
از	O
گوهر	O
مهرک	B-PER
نوش‌زاد	I-PER
برآمیزد	O
این	O
تخمه	O
با	O
آن	O
نژاد	O

فرستاد	O
نزدیک	O
رستم	B-PER
پیام	O
که	O
ای	O
تیغ	O
بخت	O
و	O
وفا	O
را	O
نیام	O

نشستم	O
برین	O
تخت	O
فرخ	O
پدر	O
بر	O
آیین	O
طهمورث	B-PER
دادگر	O

بدو	O
گفت	O
پرموده	B-PER
را	O
با	O
سپاه	O
گسی	O
کن	O
بخوبی	O
بدین	O
بارگاه	O

فرستاده‌ای	O
آمد	O
از	O
خوشنواز	B-PER
به	O
نزدیک	O
سالار	O
گردن‌فراز	O

فرستاده	O
آمد	O
به	O
درگاه	O
شاه	O
بگفتند	O
گرسیوز	O
آمد	O
به	O
راه	O

ازین	O
دخت	O
مهراب	O
و	O
از	O
پور	O
سام	B-PER
گوی	O
پر	O
منش	O
زاید	O
و	O
نیک	O
نام	O

گر	O
این	O
کین	O
ایرج	B-PER
به	O
دست	O
از	O
نخست	O
منوچهر	B-PER
کرد	O
آن	O
به	O
مردی	O
درست	O

سوی	O
زال	B-PER
کرد	O
آنگهی	O
سام	B-PER
روی	O
که	O
داد	O
و	O
دهش	O
گیر	O
و	O
آرام	O
جوی	O

چو	O
گفتار	O
ساوه	B-PER
برستم	O
رسید	O
بزد	O
دست	O
و	O
گرز	O
گران	O
برکشید	O

سبک	O
بیطقون	B-PER
گفت	O
با	O
قیدروش	B-PER
که	O
بردی	O
سر	O
دور	O
مانده	O
ز	O
دوش	O

ز	O
گودرز	B-PER
وز	O
مهتران	O
سپاه	O
ز	O
هر	O
یک	O
یکایک	O
بپرسید	O
شاه	O

ندادند	O
پاسخ	O
جز	O
از	O
گستهم	B-PER
که	O
بود	O
اندر	O
آورد	O
شیر	O
دژم	O

دو	O
پاکیزه	O
از	O
خانهٔ	O
جمشید	B-PER
برون	O
آوریدند	O
لرزان	O
چو	O
بید	O

ز	O
دارا	B-PER
ز	O
دیده	O
ببارید	O
خون	O
که	O
بد	O
ریخته	O
زیر	O
خاک	O
اندرون	O

چو	O
میلاد	B-PER
و	O
چون	O
پارس	O
مرزبان	O
چو	O
پیروز	O
اسپ‌افگن	O
از	O
گرزبان	B-LOC

بدو	O
گفت	O
هومان	B-PER
که	O
ای	O
شهریار	O
براندیش	O
و	O
آتش	O
مکن	O
در	O
کنار	O

حرم	O
تا	O
یمن	O
پاک	O
بر	O
دست	O
اوست	O
به	O
دریای	O
مصر	B-LOC
اندرون	O
شست	O
اوست	O

به	O
هشتم	O
به	O
رفتن	O
گرفتند	O
ساز	O
بزرگان	O
و	O
گرسیوز	O
سرفراز	O

همان	O
گیو	O
گفت	O
این	O
شکار	O
منست	O
برافروختن	O
کوه	O
کار	O
منست	O

نباید	O
که	O
چون	O
من	O
شوم	O
چاره‌جوی	O
تو	O
رودابه	B-PER
را	O
سختی	O
آری	O
به	O
روی	O

بخواهم	O
ز	O
کیخسرو	B-PER
شوم‌زاد	O
که	O
تخم	O
سیاوش	O
بگیتی	O
مباد	O

ز	O
ری	O
بود	O
ناپاکدل	O
ماهیار	B-PER
کزو	O
تیره	O
شد	O
تخم	O
اسفندیار	B-PER

بدو	O
گفت	O
شاه	O
سمنگان	B-LOC
چه	O
بود	O
که	O
یارست	O
با	O
تو	O
نبرد	O
آزمود	O

چو	O
آمد	O
پدیدار	O
از	O
انبوه	O
نیو	O
پیاده	O
شد	O
از	O
باره	O
گودرز	B-PER
و	O
گیو	O

چو	O
میرین	B-PER
بدیدش	O
به	O
هیشوی	B-PER
گفت	O
که	O
این	O
را	O
به	O
گیتی	O
کسی	O
نیست	O
جفت	O

چنین	O
گفت	O
هومان	B-PER
به	O
بیداد	O
و	O
داد	O
چو	O
فرمان	O
دهد	O
شاه	O
فرخ	O
نژاد	O

چو	O
بهرام	B-PER
برتخت	O
سیمین	O
نشست	O
گرفت	O
آن	O
زمان	O
دست	O
خاقان	O
بدست	O

تو	O
با	O
این	O
سپه	O
پیش	O
من	O
رانده‌ای	O
همی	O
گو	B-PER
ز	O
برگنبد	O
افشانده‌ای	O

بیامد	O
دمان	O
تا	O
باصطخر	O
پارس	O
که	O
اصطخر	B-LOC
بد	O
بر	O
زمین	O
فخر	O
پارس	O

برانگیزم	O
از	O
گاه	O
کاووس	O
را	O
از	O
ایران	O
ببرم	O
پی	O
طوس	B-PER
را	O

چو	O
خسرو	B-PER
بران	O
گونه	O
پیکار	O
دید	O
فلک	O
تار	O
دید	O
و	O
زمین	O
قار	O
دید	O

همه	O
رزمگه	O
گشت	O
زو	O
پر	O
خروش	O
دل	O
رام	B-PER
برزین	I-PER
پر	O
از	O
درد	O
و	O
جوش	O

به	O
طلخند	B-PER
گفت	O
ای	O
برادر	O
مکن	O
کز	O
اندازه	O
بگذشت	O
ما	O
را	O
سخن	O

زن	O
جادو	O
آواز	O
اسفندیار	B-PER
چو	O
بشنید	O
شد	O
چون	O
گل	O
اندر	O
بهار	O

برفتند	O
با	O
زیجها	O
برکنار	O
بپرسید	O
شاه	O
از	O
گو	B-PER
اسفندیار	B-PER

بفرمود	O
تا	O
با	O
سپه	O
گیو	O
و	O
طوس	B-PER
برفتند	O
با	O
نای	O
رویین	O
و	O
کوس	O

نشسته	O
به	O
ایوان	O
خویش	O
اردشیر	B-PER
تین	O
چند	O
با	O
او	O
ز	O
برنا	O
و	O
پیر	O

چو	O
طینوش	B-PER
گفت	O
سکندر	O
شنید	O
به	O
کردار	O
باد	O
دمان	O
بردمید	O

سبک	O
برز	O
ایلا	B-PER
چو	O
آن	O
زخم	O
شاه	O
بدید	O
آن	O
دل	O
و	O
زور	O
و	O
آن	O
دستگاه	O

سپردم	O
به	O
رودابه	B-PER
گفت	O
این	O
دو	O
چیز	O
فزون	O
خواست	O
اکنون	O
بیارمش	O
نیز	O

چو	O
آمد	O
پدیدار	O
با	O
شاه	O
گیو	O
پیاده	O
شدند	O
آن	O
سواران	O
نیو	O

به	O
یک	O
ماه	O
زان	O
روی	O
دریای§چین	O
که	O
بی‌نام	O
بود	O
آن	O
زمان	O
و	O
زمین	O

بخندید	O
شنگل	B-PER
بدو	O
گفت	O
خیز	O
چو	O
زیر	O
آوری	O
خون	O
ایشان	O
بریز	O

همی	O
هر	O
کسی	O
در	O
شگفتی	O
بماند	O
که	O
لهراسب	B-PER
را	O
شاه	O
بایست	O
خواند	O

منم	O
گفت	O
بستور	B-PER
پور	O
زریر	B-PER
پذیره	O
نیاید	O
مرا	O
نره	O
شیر	O

چو	O
بشنید	O
با	O
اندریمان	B-PER
بگفت	O
که	O
تیره	O
شب	O
آواز	O
نتوان	O
نهفت	O

سرافراز	O
سهراب	B-PER
با	O
زور	O
دست	O
تو	O
گفتی	O
سپهر	O
بلندش	O
ببست	O

ز	O
کشمیر	O
تا	O
برتر	O
از	O
رود	O
شهد	O
درفش	O
و	O
سپاهست	O
و	O
پیلان	O
و	O
مهد	O

یکی	O
موبدی	O
گفت	O
با	O
اردشیر	B-PER
که	O
ای	O
شاه	O
نیک‌اختر	O
و	O
دلپذیر	O

گروی	O
زره	O
را	O
بیاودر	O
گیو	O
دمان	O
با	O
سپهدار	O
پیران	O
نیو	O

بهار	O
دل	B-PER
افروز	I-PER
پژمرده	O
شد	O
دلش	O
را	O
غم	O
و	O
رنج	O
بسپرده	O
شد	O

چو	O
بشنید	O
بهرام	B-PER
آنجا	O
کشید	O
همه	O
دشت	O
پر	O
سبزه	O
و	O
آب	O
دید	O

چو	O
بشنید	O
پاسخ	O
چنین	O
داد	O
طوس	B-PER
که	O
بر	O
ما	O
نه	O
خوبست	O
کردن	O
فسوس	O

سرو	O
دارد	O
و	O
نیشتر	O
چون	O
گراز	B-PER
نیارد	O
شدن	O
پیل	O
پیشش	O
فراز	O

بر	O
رستم	B-PER
آمد	O
بگفت	O
این	O
سخن	O
که	O
پور	O
سپهدار	O
افگند	O
بن	O

سوی	O
پارس	O
آمد	O
ز	O
ری	O
نامجوی	O
برآسوده	O
از	O
رزم	O
وز	O
گفت‌وگوی	O

ببندی	O
همی	O
رستم	B-PER
زال	B-PER
را	O
خداوند	O
شمشیر	O
و	O
گوپال	O
را	O

سرانجمن	O
بد	O
ز	O
یاران	O
علی	B-PER
که	O
خوانند	O
او	O
را	O
علی	B-PER
ولی	O

جو	O
آگاهی	O
آمد	O
ز	O
مهران	B-PER
ستاد	I-PER
همی	O
هر	O
کس	O
آن	O
مر	O
ده	O
را	O
هدیه	O
داد	O

پیام	O
پدر	O
شاه	O
نوذر	B-PER
بداد	O
به	O
دیدار	O
او	O
سام	B-PER
یل	O
گشت	O
شاد	O

بیامد	O
چو	O
گودرز	B-PER
را	O
دید	O
دست	O
بکش	O
کرد	O
و	O
سر	O
پیش	O
بنهاد	O
پست	O

کزانجا	O
برو	O
تا	O
به	O
دریای§چین	O
ازان	O
پس	O
گذر	O
کن	O
به	O
مکران	B-LOC
زمین	O

نیاسود	O
کس	O
تا	O
به	O
مرز	O
حلب	B-LOC
جهان	O
شد	O
پر	O
از	O
جنگ	O
و	O
جوش	O
و	O
شغب	O

تو	O
از	O
بدتنان	O
بودی	O
وبی‌بنان	O
نه	O
از	O
تخم	O
ساسان	B-PER
رسیدی	O
بنان	O

چو	O
پیران	O
سپاه	O
از	O
کنابد	B-LOC
براند	O
بروز	O
اندرون	O
روشنایی	O
نماند	O

بدو	O
گفت	O
قیدافه	O
ای	O
بیطقون	B-PER
چرا	O
خیره	O
ماندی	O
به	O
جزع	O
اندرون	O

چو	O
دیگر	O
فروهل	B-PER
بد	O
و	O
زنگله	B-PER
برون	O
تاختند	O
از	O
میان	O
گله	O

چو	O
گودرز	B-PER
کشواد	B-PER
و	O
فرهاد	B-PER
و	O
گیو	O
چو	O
گرگین	B-PER
میلاد	I-PER
و	O
شاپور	O
نیو	O

پس	O
آن	O
گفته	O
شاه	O
بیژن	B-PER
بیاد	O
همی	O
داشت	O
وان	O
دم	O
مرا	O
یادداد	O

نژاد	O
من	O
از	O
تخم	O
گشتاسپست	O
که	O
گشتاسپ	O
از	O
تخم	O
لهراسپست	O

بیامد	O
ز	O
ایران	O
خجسته	O
همای	B-PER
خود	O
و	O
نامداران	O
پاکیزه‌رای	O

همان	O
نیز	O
گودرز	B-PER
کشوادگان	O
سرنامداران	O
آزادگان	O

بفرمودشان	O
تا	O
به	O
ساری	B-LOC
برند	O
به	O
غل	O
و	O
به	O
مسمار	O
و	O
خواری	O
برند	O

بپرسید	O
خسرو	B-PER
کزین	O
انجمن	O
که	O
کوشد	O
به	O
رنج	O
و	O
به	O
آزار	O
تن	O

چو	O
بیژن	B-PER
نگه	O
کرد	O
زان	O
رزمگاه	O
نبودش	O
گذر	O
جز	O
بتوران	O
سپاه	O

ز	O
مهران	B-PER
چو	O
بشنید	O
کید	O
این	O
سخن	O
برو	O
تازه	O
شد	O
روزگار	O
کهن	O

ترا	O
کرد	O
پیروز	O
بر	O
فور	O
هند	B-LOC
به	O
دارا	B-PER
و	O
بر	O
نامداران	O
سند	O

چو	O
بشنید	O
شنگل	B-PER
سخن	O
تیره	O
شد	O
ز	O
گفتار	O
فرزانگان	O
خیره	O
شد	O

وزان	O
روی	O
سهراب	B-PER
با	O
انجمن	O
همی	O
می	O
گسارید	O
با	O
رود	O
زن	O

چو	O
گشواد	O
فرخ	O
به	O
ساری	B-LOC
رسید	O
پدید	O
آمد	O
آن	O
بندها	O
را	O
کلید	O

سلیح	O
سیاوش	O
مرا	O
ده	O
بجنگ	O
پس	O
آنگه	O
نگه	O
کن	O
شکار	O
پلنگ	O

ز	O
کار	O
سیاوش	O
چهارم	O
سخن	O
که	O
افگندی	O
ای	O
پیر	O
سالار	O
بن	O

بفرمود	O
تا	O
رفت	O
شاپور	O
پیش	O
به	O
پرسش	O
گرفتش	O
ز	O
اندازه	O
بیش	O

سلیحست	O
بسیار	O
و	O
مردان	O
جنگ	O
دل	O
از	O
کار	O
رستم	B-PER
چه	O
داری	O
بتنگ	O

خروشی	O
بر	O
آمد	O
به	O
کردار	O
رعد	O
ازین	O
روی	O
رستم	B-PER
وزان	O
روی	O
سعد	B-PER

به	O
جاماسپ	B-PER
گفت	O
آنگهی	O
شهریار	O
به	O
من	O
بر	O
بگردد	O
بد	O
روزگار؟	O

بیود	O
آن	O
شب	O
تیره	O
با	O
می	O
به	O
دست	O
همان	O
لنبک	B-PER
آبکش	O
می‌پرست	O

ور	O
اومید	O
داری	O
که	O
خسرو	B-PER
بمهر	O
گشاید	O
برین	O
گفتها	O
بر	O
تو	O
چهر	O

نشان	O
یافت	O
جندل	B-PER
مر	O
اورا	O
درست	O
سه	O
دختر	O
چنان	O
چون	O
فریدون	B-PER
بجست	O

سپاهی	O
به	O
کردار	O
دریای	O
آب	O
بقلب	O
اندرون	O
جهن	O
و	O
افراسیاب	O

نشسته	O
برو	O
گیو	O
و	O
بیژن	B-PER
بهم	O
همی	O
رفت	O
هرگونه	O
از	O
بیش	O
و	O
کم	O

ز	O
توران	O
سپاه	O
اندریمان	B-PER
چو	O
گرد	O
بیامد	O
دمان	O
تا	O
بجای	O
نبرد	O

برین	O
بر	O
نهادند	O
و	O
گشتند	O
باز	O
فرستاده	O
و	O
پور	O
خسرو	B-PER
نیاز	O

ازان	O
دشت	O
بهرام	B-PER
یل	O
بنگرید	O
یکی	O
کاخ	O
پرمایه	O
آمد	O
پدید	O

بدو	O
گفت	O
کای	O
کم	O
خرد	O
گرگسار	B-PER
چو	O
پیروز	O
گردم	O
من	O
از	O
کارزار	O

چنین	O
گفت	O
با	O
کشته	O
اسفندیار	B-PER
که	O
ای	O
مرد	O
نادان	O
بد	O
روزگار	O

بپیش	O
اندر	O
آمد	O
سپهدار	O
طوس	B-PER
پیاده	O
بیاورد	O
و	O
پیلان	O
و	O
کوس	O

بکشتند	O
ز	O
ایرانیان	O
بی‌شمار	O
چو	O
نوش‌آذر	B-PER
آن	O
دید	O
بر	O
ساخت	O
کار	O

به	O
بیماری	O
اندر	O
بمرد	O
اردشیر	B-PER
همی	O
بود	O
بی‌کار	O
تاج	O
و	O
سریر	O

چو	O
آیی	O
به	O
کاخ	O
فریدون	B-PER
فرود	O
نخستین	O
ز	O
هر	O
دو	O
پسر	O
ده	O
درود	O

چو	O
اسفندیار	B-PER
اندر	O
آمد	O
به	O
جنگ	O
ز	O
کینه	O
ندادش	O
زمانی	O
درنگ	O

چو	O
گودرز	B-PER
و	O
چون	O
گیو	O
و	O
برزین	B-PER
و	O
طوس	B-PER
ببندند	O
بر	O
کوههٔ	O
پیل	O
کوس	O

وز	O
ارمینیه	O
تا	O
در	O
اردبیل	B-LOC
بپیمود	O
بینادل	O
و	O
بوم	O
گیل	O

بر	O
شاه	O
شد	O
زان	O
سخن	O
مژده	O
داد	O
ز	O
کار	O
سیاوش	O
بسی	O
کرد	O
یاد	O

چو	O
لشکر	O
سوی	O
زابلستان	B-LOC
کشید	O
همه	O
خاک	O
را	O
سوی	O
دستان	O
کشید	O

بیاورد	O
برزین	B-PER
می	O
سرخ	O
و	O
جام	O
نخستین	O
ز	O
شاه	O
جهان	O
برد	O
نام	O

گریزان	O
همه	O
شهر	O
ایران	O
ز	O
روم	B-LOC
ز	O
مردم	O
تهی	O
شد	O
همه	O
مرز	O
و	O
بوم	O

به	O
بر	O
زد	O
سیاوش	O
بدان	O
کار	O
دست	O
به	O
زین	O
اندر	O
آمد	O
ز	O
تخت	O
نشست	O

ز	O
بهرام	B-PER
چوبین	I-PER
یکی	O
نامه	O
داشت	O
همان	O
نامه	O
پوشیده	O
در	O
جامه	O
داشت	O

بفرمود	O
رستم	B-PER
که	O
بندید	O
بار	O
سوی	O
شاه	O
ایران	O
بسیچید	O
کار	O

بر	O
آید	O
رخ	O
کوه	O
رخشان	O
کند	O
زمین	O
چون	O
نگین	O
بدخشان	B-LOC
کند	O

به	O
مادر	O
چنین	O
گفت	O
پرمایه	O
گو	B-PER
کزین	O
پرسش	O
اندر	O
زمانه	O
مرو	O

فرو	O
ماند	O
مانی	B-PER
میان	O
سخن	O
به	O
گفتار	O
موبد	O
ز	O
دین	O
کهن	O

چو	O
شد	O
گیو	O
جنبان	O
بزین	O
اندرون	O
ازو	O
دور	O
شد	O
نیزهٔ	O
آبگون	O

جریره	B-PER
زنی	O
بود	O
مام	O
فرود	O
ز	O
بهر	O
سیاوش	O
دلش	O
پر	O
ز	O
دود	O

بشد	O
چهر	O
بر	O
چهر	O
خسرو	B-PER
نهاد	O
گذشته	O
سخنها	O
برو	O
کرد	O
یاد	O

کنون	O
کینه	O
نو	O
شد	O
ز	O
کین	O
فرود	O
سر	O
طوس	B-PER
نوذر	B-PER
بباید	O
درود	O

چو	O
بشنید	O
گودرز	B-PER
برزد	O
خروش	O
زمین	O
آمد	O
از	O
بانگ	O
اسپان	O
بجوش	O

سواری	O
و	O
می	O
خوردن	O
و	O
بارگاه	O
بیاموخت	O
رستم	B-PER
بدان	O
پور	O
شاه	O

نود	O
بار	O
و	O
سه	O
بار	O
کرده	O
شمار	O
به	O
ایران	O
درم	O
بد	O
هزاران	B-PER
هزار	O

ز	O
یک	O
سو	O
بدریای	O
گیلان	B-LOC
رهست	O
چراگاه	O
اسبان	O
و	O
جای	O
نشست	O

بگفت	O
این	O
و	O
سستی	O
گرفتش	O
روان	O
همی	O
بود	O
بیژن	B-PER
بسر	O
بر	O
نوان	O

بفرمود	O
تا	O
بیژن	B-PER
آمدش	O
پیش	O
سخن	O
گفت	O
زان	O
رنج	O
و	O
تیمار	O
خویش	O

جرنجاش	B-PER
بر	O
میسره	O
شد	O
تباه	O
بدست	O
فریبرز	B-PER
کاوس	O
شاه	O

سپاهی	O
و	O
نرسی	O
نماند	O
به	O
جای	O
بکوبند	O
بر	O
خیره	O
ما	O
را	O
به	O
پای	O

اسیران	O
که	O
از	O
بربر	O
آورده	O
بود	O
ز	O
روم	B-LOC
وز	O
هر	O
جای	O
کازرده	O
بود	O

من	O
آورد	O
رستم	B-PER
بسی	O
دیده‌ام	O
ز	O
جنگ	O
آوران	O
نیز	O
بشنیده‌ام	O

که	O
ما	O
را	O
نباید	O
که	O
شاپور	O
شاه	O
نصیبین	O
بگیرد	O
بیارد	O
سپاه	O

ممان	O
دیر	O
تا	O
خسرو	B-PER
سرفراز	O
بکوبد	O
بنزد	O
تو	O
راه	O
دراز	O

ستاره	O
شمر	O
پیش	O
دو	O
شهریار	O
پر	O
اندیشه	O
و	O
زیجها	O
برکنار	O

همی	O
گشت	O
پیران	O
به	O
پیش	O
سپاه	O
بیامد	O
بر	O
شنگل	B-PER
رزم‌خواه	O

سپرد	O
آن	O
زمان	O
گیو	O
را	O
شهریار	O
گزین	O
کرد	O
ز	O
ایرانیان	O
ده	O
هزار	O

چو	O
آگاهی	O
آمد	O
سوی	O
خوشنواز	B-PER
به	O
دشت	O
آمد	O
و	O
جنگ	O
را	O
کرد	O
ساز	O

نبرد	O
تو	O
خواهد	O
همی	O
شاه	O
هند	B-LOC
بتیر	O
و	O
کمان	O
و	O
بهندی	O
پرند	O

چو	O
دیدار	O
رستم	B-PER
ز	O
خون	O
تیره	O
شد	O
جهانجوی	O
تازی	O
بدو	O
چیره	O
شد	O

کسی	O
کز	O
نژاد	O
سیاوش	O
بود	O
خردمند	O
و	O
بیدار	O
و	O
خامش	O
بود	O

بفرمان	O
مرا	O
بست	O
باید	O
کمر	O
برزم	O
پلاشان	B-PER
پرخاشخر	O

ز	O
میرین	B-PER
کی	O
آید	O
چنین	O
کارکرد	O
نداند	O
همی	O
قیصر	O
از	O
مرد	O
مرد	O

بزد	O
بر	O
سرش	O
تیغ	O
زهر	O
آبدار	O
بگفتا	O
منم	O
قارن	B-PER
نامدار	O

ببد	O
شاد	O
لنبک	B-PER
ز	O
آواز	O
اوی	O
وزان	O
خوب	O
گفتار	O
دمساز	O
اوی	O

بدان	O
آهن	O
از	O
جان	O
اسفندیار	B-PER
نبردی	O
گمانی	O
به	O
بد	O
روزگار	O

کهن	O
دژ	O
به	O
شهر	O
نشاپور	O
کرد	O
که	O
گویند	O
با	O
داد	O
شاپور	O
کرد	O

سبک	O
موبد	O
موبدان	O
را	O
بخواند	O
بران	O
جای	O
خراد	B-PER
برزین	B-PER
نشاند	O

در	O
اندیشهٔ	O
مهتر	O
کابلی	O
چنان	O
بد	O
کزو	O
رستم	B-PER
زابلی	O

نوندی	O
برافگند	O
نزدیک	O
زال	B-PER
که	O
پرنده	O
شو	O
باز	O
کن	O
پر	O
و	O
بال	O

بدو	O
گفت	O
گودرز	B-PER
انوشهٔ	O
بدی	O
ز	O
دیدار	O
تو	O
دور	O
چشم	O
بدی	O

که	O
گودرز	B-PER
و	O
گیو	O
اندر	O
آمد	O
بجنگ	O
سپه	O
باید	O
ایدر	O
مرا	O
بی	O
درنگ	O

که	O
تور	O
فریدون	B-PER
به	O
ایرج	B-PER
نداد	O
تو	O
بردار	O
وز	O
کین	O
مکن	O
هیچ	O
یاد	O

به	O
زابلستان	B-LOC
گر	O
درنگ	O
آوریم	O
ز	O
می	O
باز	O
پیگار	O
و	O
جنگ	O
آوریم	O

رخ	O
شهریار	O
جهان	O
زرد	O
شد	O
ز	O
تیمار	O
کبروی	B-PER
پر	O
درد	O
شد	O

بخون	O
سیاوش	O
یازید	O
دست	O
جهانی	O
به	O
بیداد	O
بر	O
کرد	O
پست	O

ز	O
نوش‌آذر	B-PER
گرد	O
وز	O
مهر	O
نوش	O
خروشیدنی	O
بود	O
با	O
درد	O
و	O
جوش	O

چو	O
نزدیک	O
کیخسرو	B-PER
آمد	O
دلیر	O
پر	O
از	O
خون	O
بر	O
و	O
چنگ	O
برسان	O
شیر	O

مگر	O
خسرو	B-PER
آید	O
بپشت	O
سپاه	O
بسر	O
بر	O
نهد	O
بندگانرا	O
کلاه	O

ز	O
گودرز	B-PER
بشنید	O
طوس	B-PER
این	O
سخن	O
سرش	O
گشت	O
پردرد	O
و	O
کین	O
کهن	O

مرا	O
آرزو	O
دختر	O
قیصرست	O
کجا	O
روم	B-LOC
را	O
سربسر	O
افسرست	O

پس	O
آنگه	O
سوی	O
زابلستان	B-LOC
کشید	O
چو	O
آگاهی	O
از	O
وی	O
به	O
دستان	O
رسید	O

فرستاده	O
تازان	O
به	O
کابل	B-LOC
رسید	O
خروشی	O
برآمد	O
چنان	O
چون	O
سزید	O

به	O
پیش	O
اندرون	O
سام	B-PER
گیهان	O
گشای	O
فرو	O
هشته	O
از	O
تاج	O
پر	O
همای	B-PER

به	O
یک	O
دست	O
شیدوش	B-PER
جنگی	O
به	O
پای	O
چو	O
شیروی	B-PER
شیراوژن	O
رهنمای	O

بدو	O
گفت	O
خسرو	B-PER
که‌ای	O
شوم	O
پی	O
چرا	O
یاد	O
گرگین	O
نگیری	O
بری	O

بشد	O
گردیه	B-PER
با	O
سلیح	O
گران	O
میان	O
بسته	O
برسان	O
جنگاوران	O

چو	O
بهرام	B-PER
بیرون	O
شد	O
از	O
طیسفون	O
همی‌راند	O
با	O
نیزه	O
پیش	O
اندرون	O

به	O
گیتی	O
کسی	O
چون	O
سیاوش	O
نبود	O
چنو	O
راد	O
و	O
آزاد	O
و	O
خامش	O
نبود	O

چو	O
خسرو	B-PER
جوان	O
بود	O
و	O
برتر	O
منش	O
بدیشان	O
نکرد	O
از	O
بدی	O
سرزنش	O

تو	O
با	O
رستم	B-PER
ایدر	O
جهاندار	O
باش	O
نگهبان	O
ایران	O
و	O
بیدار	O
باش	O

پس	O
اندر	O
همی‌تاخت	O
بهرام	B-PER
شیر	O
کمندی	O
بدست	O
اژدهایی	O
بزیر	O

سواری	O
که	O
نامش	O
کلاهور	O
بود	O
که	O
مازندران	B-LOC
زو	O
پر	O
از	O
شور	O
بود	O

چو	O
بشنید	O
بیژن	B-PER
برآشفت	O
سخت	O
بخشم	O
آمد	O
آن	O
شیر	O
پنجه	O
ز	O
بخت	O

پس	O
پشت	O
گودرز	B-PER
گستهم	B-PER
بود	O
که	O
فرزند	O
بیدار	O
گژدهم	B-PER
بود	O

چو	O
ترکان	O
رسیدند	O
نزدیک	O
بلخ	B-LOC
گشاده	O
زبان	O
را	O
به	O
گفتار	O
تلخ	O

ز	O
هوشنگ	B-PER
و	O
جم	O
و	O
فریدون	B-PER
گرد	O
که	O
از	O
تخم	O
ضحاک	B-PER
شاهی	O
ببرد	O

ز	O
هوشنگ	B-PER
و	O
طهمورث	B-PER
و	O
جمشید	B-PER
یکی	O
مهره	O
بد	O
خستگان	O
را	O
امید	O

بدو	O
گفت	O
بهرام	B-PER
با	O
کام	O
خویش	O
چرا	O
نان	O
نجویی	O
بدین	O
نام	O
خویش	O

همه	O
موبدان	O
مانده	O
زو	O
در	O
شگفت	O
که	O
تا	O
یاد	O
خسرو	B-PER
چنین	O
چون	O
گرفت	O

به	O
قلب	O
اندرون	O
رستم	B-PER
زابلی	O
زره‌دار	O
با	O
خنجر	O
کابلی	O

چو	O
آمد	O
بنزدیک	O
شهر	O
ختن	B-LOC
نظاره	O
بیامد	O
برش	O
مرد	O
و	O
زن	O

چنین	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
کشتن	O
بسست	O
که	O
زهر	O
زمان	O
بهر	O
دیگر	O
کسست	O

چو	O
دارا	B-PER
بیاورد	O
لشکر	O
به	O
راه	O
سپاهی	O
نه	O
بر	O
آرزو	O
رزمخواه	O

نگه	O
کرد	O
قیصر	O
به	O
شاپور	O
گرد	O
ز	O
خوبی	O
دل	O
و	O
دیده	O
او	O
را	O
سپرد	O

به	O
سرو	O
سهی	O
گفت	O
بردار	O
چنگ	O
به	O
پیش	O
گشسپ	B-PER
آی	O
با	O
بوی	O
و	O
رنگ	O

غمی	O
گشت	O
هومان	B-PER
ازان	O
کار	O
سخت	O
برآشفت	O
با	O
شنگل	B-PER
شوربخت	O

چو	O
کشته	O
شد	O
آن	O
نامبرده	O
سوار	O
ز	O
گردان	O
به	O
گردش	O
هزاران	B-PER
هزار	O

به	O
بالا	O
و	O
دیدار	O
سام	B-PER
سوار	O
ازو	O
شاد	O
شد	O
دودهٔ	O
نامدار	O

پدرت	O
آن	O
جهاندار	O
آزادمرد	O
شنیدی	O
که	O
با	O
روم	B-LOC
و	O
قیصر	O
چه	O
کرد	O

هر	O
آنکس	O
کزان	O
پیشه	O
بد	O
نام	O
جوی	O
به	O
سوی	O
فریدون	B-PER
نهادند	O
روی	O

همان	O
روز	O
کیخسرو	B-PER
آنجا	O
رسید	O
زمین	O
کوه	O
تا	O
کوه	O
لشکر	O
کشید	O

بکندم	O
دل	O
دیو	O
مازندران	B-LOC
بفر	O
کیانی	O
و	O
گرز	O
گران	O

چنین	O
هم	O
برو	O
تاسر	O
کی	O
قباد	B-PER
همان	O
نامداران	O
که	O
داریم	O
یاد	O

چوبشنید	O
بهرام	B-PER
زوگشت	O
باز	O
بلشکر	O
گه	O
آمد	O
گورزمساز	O

فریبرز	B-PER
با	O
لشکری	O
گرد	O
نیو	O
بیامد	O
بپیوست	O
با	O
طوس	B-PER
و	O
گیو	O

که	O
فردا	O
بیاید	O
گو	B-PER
نامجوی	O
بگویم	O
بدو	O
هرچ	O
گویی	O
بگوی	O

چنین	O
گفت	O
رستم	B-PER
به	O
آواز	O
سخت	O
که	O
ای	O
شاه	O
شادان‌دل	O
و	O
نیک‌بخت	O

چو	O
گستهم	B-PER
شد	O
کشته	O
در	O
کارزار	O
سرآمد	O
برو	O
روز	O
و	O
برگشت	O
کار	O

دگر	O
خواسته	O
هرچ	O
بردی	O
به	O
روم	B-LOC
مبادا	O
که	O
بینی	O
تو	O
آن	O
بوم	O
شوم	O

همان	O
قیصر	O
از	O
سلم	B-PER
دارد	O
نژاد	O
ز	O
تخم	O
فریدون	B-PER
با	O
فر	O
و	O
داد	O

نگه	O
کرد	O
گرسیوز	O
نامدار	O
سواران	O
ترکان	O
گزیده	O
هزار	O

چو	O
آید	O
به	O
دیو	B-PER
سپید	I-PER
آگهی	O
کز	O
ارژنگ	O
شد	O
روی	O
گیتی	O
تهی	O

وزان	O
پس	O
فرستاد	O
مرد	O
کهن	O
به	O
نزدیک	O
بهرام	B-PER
چیره	O
سخن	O

شه	O
کابلستان	O
گرفت	O
آفرین	O
چه	O
بر	O
سام	B-PER
و	O
بر	O
زال	B-PER
زر	O
همچنین	O

ز	O
گفتار	O
او	O
تنگ	O
دل	O
شد	O
قباد	B-PER
بشد	O
تیز	O
مغزش	O
ز	O
گفتار	O
داد	O

خروشید	O
و	O
بگرفت	O
ریش	O
تژاو	B-PER
بریدش	O
سر	O
از	O
تن	O
بسان	O
چکاو	O

نباشد	O
چنان	O
در	O
صف	O
کارزار	O
کجا	O
گیو	O
تنها	O
بد	O
ای	O
شهریار	O

سپهبد	O
بفرمود	O
تا	O
گیو	O
و	O
طوس	B-PER
به	O
پشت	O
سپاه	O
اندر	O
آرند	O
کوس	O

برآویخت	O
با	O
هرمز	B-PER
شهریار	I-PER
فراوان	O
ببودستشان	O
کارزار	O

به	O
پیش	O
سپاه	O
اندر	O
آمد	O
تبرگ	B-PER
که	O
خاقان	O
ورا	O
خواندی	O
پیر	O
گرگ	O

که	O
گیو	O
دلاور	O
به	O
گردان	O
چه	O
کرد	O
دلت	O
سیر	O
گردد	O
به	O
دشت	O
نبرد	O

سواران	O
ایران	O
همه	O
شاهجوی	O
نهادند	O
یکسر	O
به	O
ضحاک	B-PER
روی	O

مکش	O
گفتمت	O
پور	O
کاوس	O
را	O
که	O
دشمن	O
کنی	O
رستم	B-PER
و	O
طوس	B-PER
را	O

فریدون	B-PER
که	O
از	O
درد	O
سرگشته	O
شد	O
کجا	O
ایرج	B-PER
نامور	O
کشته	O
شد	O

همی	O
دست	O
بر	O
سود	O
شنگل	B-PER
به	O
دست	O
ازان	O
کاخ	O
و	O
ایوان	O
و	O
جای	O
نشست	O

بجستم	O
ز	O
سلم	B-PER
و	O
ز	O
تور	O
سترگ	O
همان	O
کین	O
ایرج	B-PER
نیای	O
بزرگ	O

چو	O
برداشت	O
پرده	O
ز	O
در	O
هیربد	O
سیاوش	O
همی	O
بود	O
ترسان	O
ز	O
بد	O

چو	O
بشنید	O
هومان	B-PER
بدو	O
گفت	O
زه	O
زره	O
را	O
بکینم	O
تو	O
بستی	O
گره	O

نمانم	O
که	O
مانی	B-PER
تو	O
پیروزگر	O
وگر	O
یابی	O
از	O
اختر	O
نیک	O
بر	O

دل	O
ما	O
به	O
بهرام	B-PER
ازان	O
بود	O
سرد	O
که	O
از	O
شاه	O
بودیم	O
یکسر	O
به	O
درد	O

به	O
مردی	O
تواندر	O
زمانه	O
نوی	O
که	O
هم	O
شاه	O
و	O
هم	O
خسرو	B-PER
و	O
هم	O
گوی	O

شوم	O
پر	O
کنم	O
چشم	O
و	O
آغوش	O
را	O
بگیرم	O
ببر	O
گیو	O
و	O
شیدوش	B-PER
را	O

من	O
از	O
روم	B-LOC
چندان	O
سپاه	O
آورم	O
که	O
گیتی	O
به	O
چشمت	O
سیاه	O
آورم	O

نگر	O
تا	O
نجوشی	O
بکردار	O
طوس	B-PER
نبندی	O
بهر	O
کار	O
بر	O
پیل	O
کوس	O

یکی	O
اسپ	O
مر	O
هر	O
یکی	O
را	O
بساخت	O
ز	O
ساری	B-LOC
سوی	O
زابلستان	B-LOC
بتاخت	O

نخستین	O
شهنشاه	O
را	O
چامه‌گوی	O
چنین	O
گفت	O
کای	O
خسرو	B-PER
ماه‌روی	O

چه	O
گویی	O
به	O
پاسخ	O
که	O
روزی	O
همای	B-PER
ز	O
من	O
کرد	O
یاد	O
اندرین	O
تنگ	O
جای	O

نخستین	O
فریبرز	B-PER
نیو	O
دلیر	O
ز	O
لشکر	O
برون	O
تاخت	O
برسان	O
شیر	O

یکی	O
نامداری	O
غریب	O
و	O
جوان	O
فدی	O
کرد	O
بر	O
پیش	O
میرین	B-PER
روان	O

اسیرم	O
کنون	O
در	O
کف	O
شهرگیر	B-PER
روان	O
خسته	O
از	O
اختر	O
و	O
تن	O
به	O
تیر	O

بیازید	O
گرگین	B-PER
میلاد	I-PER
دست	O
بدان	O
راه	O
رفتن	O
میان	O
راببست	O

به	O
سوی	O
فرامرز	B-PER
برگشت	O
باد	O
جهاندار	O
گشت	O
از	O
دم	O
باد	O
شاد	O

وزان	O
جایگه	O
من	O
شوم	O
سوی	O
روم	B-LOC
تو	O
رامانم	O
این	O
لشکر	O
و	O
گنج	O
و	O
بوم	O

دل	O
خسرو	B-PER
ازکوت	O
شد	O
دردمند	O
گشادند	O
زان	O
کشته	O
بند	O
کمند	O

چو	O
خسرو	B-PER
غمی	O
شد	O
ز	O
راه	O
دراز	O
فرود	O
آمد	O
و	O
برد	O
رستم	B-PER
نماز	O

خروشان	O
بغلتید	O
در	O
پیش	O
گو	B-PER
همی‌گفت	O
زار	O
ای	O
جهان‌دار	O
نو	O

از	O
ایدر	O
شود	O
تا	O
در	O
کاسه	B-LOC
رود	I-LOC
دهد	O
بر	O
روان	O
سیاوش	O
درود	O

پر	O
از	O
بند	O
سودابه	B-PER
کاو	O
دخت	O
اوست	O
نخواهد	O
همی	O
دوده	O
را	O
مغز	O
و	O
پوست	O

چوکشور	O
ز	O
ضحاک	B-PER
بودی	O
تهی	O
یکی	O
مایه	O
ور	O
بد	O
بسان	O
رهی	O

همانا	O
که	O
باشد	O
به	O
روز	O
شمار	O
فریدون	B-PER
و	O
ضحاک	B-PER
را	O
کارزار	O

ازان	O
پس	O
بفرمود	O
شاه	O
اردشیر	B-PER
که	O
کشتند	O
او	O
را	O
به	O
باران	O
تیر	O

سوی	O
کشور	O
هندوان	O
کرد	O
رای	O
سوی	O
کابل	B-LOC
و	O
دنبر	B-LOC
و	O
مرغ	O
و	O
مای	O

تو	O
این	O
رنجها	O
را	O
که	O
بردی	O
برست	O
که	O
خسرو	B-PER
جوانست	O
و	O
کندآورست	O

چو	O
کوت	B-PER
هزاره	O
به	O
ایران	O
و	O
روم	B-LOC
نبینند	O
هرگز	O
به	O
آباد	O
بوم	O

چهارم	O
چو	O
مهراب	O
کابل	B-LOC
خدای	O
که	O
دستور	O
شاهست	O
و	O
زابل	O
خدای	O

سپهدار	O
چون	O
طوس	B-PER
و	O
گودرز	B-PER
و	O
گیو	O
فریبرز	B-PER
و	O
شیدوش	B-PER
و	O
گرگین	O
نیو	O

فرستاد	O
نزدیک	O
بهرام	B-PER
باز	O
سخنهای	O
پیکار	O
و	O
رزم	O
دراز	O

پس‌انگاه	O
دستور	O
را	O
پیش	O
خواند	O
ز	O
بهرام	B-PER
با	O
او	O
سخن	O
چند	O
راند	O

نرفتم	O
که	O
گفتند	O
ز	O
ایدر	O
مرو	O
بمان	O
تا	O
بسیچد	O
جهاندار	O
نو	O

یکی	O
گاو	O
برمایه	B-PER
خواهد	O
بدن	O
جهانجوی	O
را	O
دایه	O
خواهد	O
بدن	O

چوبشنید	O
خسرو	B-PER
بیامد	O
بدر	O
گریزان	O
برفت	O
او	O
ز	O
پیش	O
پدر	O

ز	O
سقلاب	O
چون	O
کندر	B-PER
شیر	O
مرد	O
چو	O
پیروز	O
کانی	O
سپهر	O
نبرد	O

از	O
آن	O
پس	O
بخراد	O
برزین	B-PER
بگفت	O
که	O
یک	O
روز	O
با	O
رنج	O
ما	O
باش	O
جفت	O

چو	O
الکوس	B-PER
آوای	O
رستم	B-PER
شنید	O
دلش	O
گفتی	O
از	O
پوست	O
آمد	O
پدید	O

دگر	O
روز	O
بندوی	B-PER
بربام	O
شد	O
ز	O
دیوار	O
تا	O
سوی	O
بهرام	B-PER
شد	O

بدو	O
گفت	O
موبد	O
که	O
ای	O
تاجور	O
یکی	O
شادکن	O
دل	O
به	O
ایرج	B-PER
نگر	O

به	O
هشتم	O
به	O
جا	O
آمد	O
اسفندیار	B-PER
بیامد	O
به	O
درگاه	O
او	O
گرگسار	B-PER

نسوزی	O
تو	O
از	O
جان	O
بیژن	B-PER
دلم	O
که	O
ز	O
آب	O
مژه	O
تا	O
دل	O
اندر	O
گلم	O

ز	O
جهرم	B-LOC
فرخ	B-PER
زاد	I-PER
راخواندند	O
بران	O
تخت	O
شاهیش	O
بنشاندند	O

سر	O
هفته	O
را	O
کرد	O
آهنگ	O
ری	O
سوی	O
پارس	O
نزدیک	O
کاوس	O
کی	O

هم‌اکنون	O
به	O
خروار	O
دینار	O
خواه	O
ز	O
گنج	O
ری	O
و	O
اصفهان	B-LOC
باژ	O
خواه	O

به	O
پنجم	O
سخن	O
کین	O
هرمزد	B-PER
شاه	O
چو	O
پرویز	O
را	O
گشن	O
شد	O
دستگاه	O

بدو	O
گفت	O
شاپور	O
کای	O
شهریار	O
دلت	O
را	O
بدین	O
کار	O
رنجه	O
مدار	O

ز	O
پیش	O
سپاه	O
اندر	O
آمد	O
تبرگ	B-PER
بیامد	O
بر	O
نامدار	O
سترگ	O

یکی	O
شد	O
بر	O
شاه	O
مازندران	B-LOC
بگفت	O
آنچ	O
دید	O
از	O
کران	O
تا	O
کران	O

ترا	O
مژده	O
از	O
دخت	O
مهراب	O
و	O
زال	B-PER
که	O
باشند	O
هر	O
دو	O
به	O
شادی	O
همال	O

همی	O
پاسبان	O
برخروشید	O
سخت	O
که	O
گشتاسپ	O
شاهست	O
و	O
پیروز	O
بخت	O

نگر	O
تا	O
جز	O
از	O
هرمز	B-PER
شهریار	I-PER
که	O
بد	O
درجهان	O
مر	O
تو	O
را	O
خواستار	O

فراز	O
آورم	O
لشگر	O
گرزدار	O
از	O
ایران	O
و	O
ایرج	B-PER
برآرم	O
دمار	O

چو	O
ببرید	O
رستم	B-PER
سر	O
دیو	O
پست	O
بران	O
بارهٔ	O
پیل	O
پیکر	O
نشست	O

گر	O
آید	O
یکی	O
روشنک	B-PER
را	O
پسر	O
بود	O
بی‌گمان	O
زنده	O
نام	O
پدر	O

شوم	O
بازگویم	O
بگردان	O
همین	O
بمنشور	O
و	O
شنگل	B-PER
بخاقان	O
چین	O

چو	O
چشم	O
سپهبد	O
برآمد	O
به	O
شاه	O
همان	O
گیو	O
را	O
دید	O
با	O
او	O
به	O
راه	O

خروشی	O
برآمد	O
ز	O
هر	O
مرز	O
و	O
بوم	O
ز	O
قیدافه	O
برداشتند	O
باژ	O
روم	B-LOC

چنین	O
گفت	O
سیندخت	B-PER
با	O
مرزبان	O
کزین	O
در	O
مگردان	O
به	O
خیره	O
زبان	O

گزیده	O
پس	O
اندرش	O
فرهاد	B-PER
بود	O
کزو	O
لشکر	O
خسرو	B-PER
آباد	O
بود	O

نهادند	O
برترگ	O
بهرام	B-PER
چشم	O
که	O
تاچون	O
کند	O
جنگ	O
هنگام	O
خشم	O

یکی	O
آنک	O
کیخسرو	B-PER
از	O
شاه	O
من	O
بدو	O
سر	O
فرازد	O
بهر	O
انجمن	O

ز	O
بزگوش	O
تا	O
شاه	O
مازندران	B-LOC
رهی	O
زشت	O
و	O
فرسنگهای	O
گران	O

چو	O
سگسار	B-LOC
غرچه	B-PER
چو	O
شنگل	B-PER
ز	O
هند	B-LOC
هوا	O
پردرفش	O
و	O
زمین	O
پر	O
پرند	O

ز	O
ایران	O
کرا	O
خسته	O
بد	O
یزدگرد	B-PER
یکایک	O
بران	O
دشت	O
کردند	O
گرد	O

گرایدونک	O
باشید	O
با	O
من	O
یکی	O
ز	O
رستم	B-PER
نترسم	O
به	O
جنگ	O
اندکی	O

ز	O
مازندران	B-LOC
هدیه	O
این	O
ساختی	O
هم	O
از	O
گرگساران	B-LOC
بدین	O
تاختی	O

ز	O
اولاد	B-PER
بگشاد	O
خم	O
کمند	O
نشستند	O
زیر	O
درختی	O
بلند	O

کنون	O
هفت‌ساله‌ست	O
شاپور	O
تو	O
که	O
دایم	O
خرد	O
باد	O
دستور	O
تو	O

سپاهست	O
برسان	O
کوه	O
روان	O
سپهدارشان	O
رستم	B-PER
پهلوان	O

همه	O
شهر	O
ایران	O
به	O
ماتم	O
شدند	O
پر	O
از	O
درد	O
نزدیک	O
رستم	B-PER
شدند	O

همه	O
موبدان	O
آفرین	O
خواندند	O
ورا	O
خسرو	B-PER
پاک‌دین	O
خواندند	O

چهارم	O
علی	B-PER
بود	O
جفت	O
بتول	O
که	O
او	O
را	O
به	O
خوبی	O
ستاید	O
رسول	O

چو	O
نزدیکی	O
زابلستان	B-LOC
رسید	O
خروش	O
طلایه	O
به	O
دستان	O
رسید	O

کسی	O
برد	O
زی	O
نوش‌زاد	B-PER
آگهی	O
که	O
تیره	O
شد	O
آن	O
فر	O
شاهنشهی	O

به	O
پیش	O
گو	B-PER
پیلتن	O
راندند	O
به	O
شادی	O
برو	O
آفرین	O
خواندند	O

به	O
رستم	B-PER
رساند	O
از	O
این	O
آگهی	O
که	O
با	O
بیم	O
شد	O
تخت	O
شاهنشهی	O

ز	O
رستم	B-PER
چو	O
بشنید	O
بهمن	O
سخن	O
روان	O
گشت	O
با	O
موبد	O
پاک‌تن	O

بدو	O
گفت	O
گودرز	B-PER
پیر	O
ای	O
پسر	O
همی	O
بخت	O
خویش	O
اندر	O
آری	O
بسر	O

فگندن	O
همان	O
بود	O
و	O
رفتن	O
همان	O
دوان	O
گور	O
و	O
بیژن	B-PER
پس	O
اندر	O
دمان	O

ز	O
دینار	O
رومی	O
به	O
سالی	O
سه	O
بار	O
همی	O
داد	O
باید	O
هزاران	B-PER
هزار	O

بروشن	O
روان	O
سیاوش	O
که	O
مرگ	O
مرا	O
خوشتر	O
از	O
جوشن	O
و	O
تیغ	O
و	O
ترگ	O

تو	O
با	O
رستم	B-PER
شیر	O
ناخورده	O
سیر	O
میان	O
را	O
ببستی	O
چو	O
شیر	O
دلیر	O

دهستان	B-LOC
و	O
گرگان	B-LOC
همه	O
زیر	O
نعل	O
بکوبید	O
وز	O
خون	O
کنید	O
آب	O
لعل	O

همی	O
بود	O
شاپور	O
تا	O
باژ	O
و	O
ساو	O
فرستاد	O
قیصر	O
ده	O
انبان	O
گاو	O

به	O
ایزد	O
گشسپ	B-PER
ویلان	O
سینه	O
گفت	O
که	O
مردان	O
ندارند	O
مردی	O
نهفت	O

ز	O
گفتار	O
بد	O
شد	O
دل	O
کیقباد	B-PER
ز	O
رنجش	O
به	O
دل	O
برنکرد	O
ایچ	O
یاد	O

چو	O
من	O
باشم	O
از	O
تخم	O
اسفندیار	B-PER
به	O
مرز	O
اندرون	O
اردوان	O
شهریار	O

کسی	O
را	O
که	O
آسوده‌تر	O
زین	O
گروه	O
به	O
بیژن	B-PER
بمان	O
و	O
تو	O
برشو	O
بکوه	O

چو	O
آرش	B-PER
که	O
بردی	O
به	O
فرسنگ	O
تیر	O
چو	O
پیروزگر	O
قارن	B-PER
شیرگیر	O

که	O
چون	O
قارن	B-PER
کاوه	O
جنگ	O
آورد	O
پلنگ	O
از	O
شتابش	O
درنگ	O
آورد	O

بیاورد	O
گو	B-PER
نیز	O
خفتان	O
وخود	O
همی‌داد	O
جان	O
پدر	O
را	O
درود	O

بپوزش	O
بیامد	O
سپهدار	O
طوس	B-PER
بپیش	O
سپهبد	O
زمین	O
داد	O
بوس	O

بیامد	O
دمان	O
قارن	B-PER
از	O
نزد	O
شاه	O
بنزد	O
یکی	O
آن	O
درفش	O
سیاه	O

بچین	O
اندرون	O
بود	O
خسرو	B-PER
سه	O
ماه	O
ابا	O
نامداران	O
ایران	O
سپاه	O

هنر	O
بین	O
و	O
این	O
نامور	O
گوهرم	O
که	O
از	O
تخمهٔ	O
سام	B-PER
کنداورم	O

چو	O
گوید	O
چه	O
رازست	O
با	O
من	O
بگوی	O
تو	O
بشتاب	O
و	O
نزدیک	O
بهرام	B-PER
پوی	O

چو	O
بهرام	B-PER
رخ	O
سوی	O
دریا	O
نهاد	O
رسولی	O
ز	O
قیصر	O
بیامد	O
چو	O
باد	O

ز	O
دیوار	O
دژ	O
مالکه	B-PER
بنگرید	O
درفش	O
و	O
سر	O
نامداران	O
بدید	O

خردمند	O
هم	O
نیز	O
جاوید	O
نیست	O
فری	O
برتر	O
از	O
فر	O
جمشید	B-PER
نیست	O

یکی	O
بود	O
مهتر	O
کتایون	B-PER
به	O
نام	O
خردمند	O
و	O
روشن‌دل	O
و	O
شادکام	O

وگر	O
طوس	B-PER
گردد	O
بدستم	O
تباه	O
یکی	O
ره	O
نیابند	O
ز	O
ایران	O
سپاه	O

نگه	O
کرد	O
گردنکشی	O
زان	O
میان	O
نبد	O
پیش	O
جز	O
قارن	B-PER
کاویان	O

چو	O
فرزانه	O
گو	B-PER
بد	O
آنجا	O
رسید	O
جهان	O
جوی	O
طلخند	B-PER
را	O
مرده	O
دید	O

به	O
شبگیر	O
شاه	O
یمن	O
بازگشت	O
ز	O
لشکر	O
جهانی	O
پر	O
آواز	O
گشت	O

فرود	O
آمد	O
از	O
باره	O
شاه	O
اردشیر	B-PER
پیاده	O
ببد	O
پیش	O
او	O
شهرگیر	B-PER

چو	O
رستم	B-PER
بران	O
تند	O
بالا	O
رسید	O
همان	O
مرغ	O
روشن‌دل	O
او	O
را	O
بدید	O

همه	O
روم	B-LOC
ازو	O
شد	O
سراسر	O
خراب	O
چناچون	O
که	O
ایران	O
ز	O
افراسیاب	O

چو	O
بهرام	B-PER
باشد	O
به	O
دشت	O
نبرد	O
کزو	O
ترک	O
پیرش	O
برآورد	O
گرد	O

کسی	O
سام	B-PER
یل	O
را	O
نیارست	O
گفت	O
که	O
فرزند	O
پیر	O
آمد	O
از	O
خوب	O
جفت	O

پشوتن	O
بیامد	O
گوایی	O
بداد	O
سخنهای	O
رستم	B-PER
همه	O
کرد	O
یاد	O

ز	O
رستم	B-PER
چو	O
بشنید	O
گویا	O
سخن	O
بدو	O
گفت	O
نوگیر	O
چون	O
شد	O
کهن	O

بزد	O
نیزه	O
گشتاسپ	O
بر	O
جوشنش	O
بخست	O
آن	O
زمان	O
کارزاری	O
تنش	O

چه	O
نامی	O
بدو	O
گفت	O
فرشیدورد	B-PER
نه	O
بوم	O
و	O
نه	O
پوشش	O
نه	O
خواب	O
و	O
نه	O
خورد	O

ز	O
خون	O
سیاوش	O
که	O
بر	O
دست	O
اوی	O
چه	O
آمد	O
ز	O
پرخاش	O
وز	O
گفت	O
و	O
گوی	O

سوی	O
میمنه	O
گیو	O
و	O
بیژن	B-PER
بهم	O
نگهبانش	O
بر	O
میسره	O
گستهم	B-PER

سکندر	O
بیارد	O
سپاهی	O
گران	O
ز	O
روم	B-LOC
و	O
ز	O
ایران	O
گزیده	O
سران	O

چهارم	O
چو	O
ناپاک	O
دل	O
خوشنواز	B-PER
که	O
گم	O
کرد	O
زین	O
بوم	O
و	O
بر	O
نام	O
و	O
ناز	O

به	O
روم	B-LOC
اندرون	O
آگهی	O
یافتند	O
جهاندیدگان	O
پیش	O
بشتافتند	O

خود	O
اندر	O
دهستان	B-LOC
نیاراست	O
جنگ	O
برین	O
بر	O
نیامد	O
زمانی	O
درنگ	O

به	O
نزد	O
سیاوش	O
خرامید	O
زود	O
برو	O
بر	O
شمرد	O
آن	O
کجا	O
رفته	O
بود	O

چو	O
آگاهی	O
آمد	O
ز	O
رستم	B-PER
بشاه	O
خروش	O
آمد	O
از	O
شهر	O
وز	O
بارگاه	O

خداوند	O
کیوان	O
و	O
خورشید	O
و	O
ماه	O
وزو	O
آفرین	O
بر	O
منوچهر	B-PER
شاه	O

چو	O
بشنید	O
گفتار	O
خسرو	B-PER
پرست	O
به	O
بر	O
زد	O
جهاندار	O
بیدار	O
دست	O

خراسان	O
و	O
مکران	B-LOC
زمین	O
پیش	O
تست	O
مرا	O
شادکامی	O
کم	O
وبیش	O
تست	O

بخوردن	O
نشستند	O
یک	O
با	O
دگر	O
سیاوش	O
پسر	O
گشت	O
و	O
پیران	O
پدر	O

چو	O
دارا	B-PER
که	O
بد	O
شهریار	O
جهان	O
چو	O
فریان	B-PER
تازی	O
و	O
دیگر	O
مهان	O

سپاهی	O
بدو	O
داد	O
تا	O
باژ	O
روم	B-LOC
ستاند	O
سپارد	O
به	O
آباد	O
بوم	O

بیامد	O
فرخ	B-PER
زاد	I-PER
آزرمگان	O
دژم	O
روی	O
با	O
زیردستان	O
ژکان	O

چنین	O
گفت	O
کامد	O
پلاشان	B-PER
شیر	O
یکی	O
نامداری	O
سواری	O
دلیر	O

یکی	O
لشکری	O
ساخت	O
افراسیاب	O
ز	O
دشت	O
سپنجاب	B-LOC
تا	O
رود	O
آب	O

درفش	O
فریدون	B-PER
به	O
دندان	O
گرفت	O
همی	O
زد	O
به	O
یک	O
دست	O
گرز	O
ای	O
شگفت	O

سپه	O
را	O
سراسر	O
به	O
قارن	B-PER
سپرد	O
کمین‌گاه	O
بگزید	O
سالار	O
گرد	O

همه	O
گرگساران	B-LOC
و	O
مازنداران	O
به	O
تو	O
راست	O
کردم	O
به	O
گرز	O
گران	O

بگفت	O
این	O
و	O
برزد	O
یکی	O
تیز	O
دم	O
که	O
بر	O
من	O
ز	O
گشتاسپ	O
آمد	O
ستم	O

بجنبید	O
طوس	B-PER
سپهبد	O
ز	O
جای	O
جهان	O
پر	O
شد	O
از	O
نالهٔ	O
کر	O
نای	O

چو	O
سهراب	B-PER
شیراوژن	O
او	O
را	O
بدید	O
بخندید	O
و	O
لب	O
را	O
به	O
دندان	O
گزید	O

همان	O
بیژن	B-PER
گیو	O
و	O
رهام	B-PER
را	O
سواران	O
جنگی	O
و	O
خودکام	O
را	O

چنین	O
گفت	O
کری	O
گو	B-PER
برمنش	O
به	O
فرمان	O
شاهان	O
کند	O
بدکنش	O

ازان	O
پس	O
بسازید	O
سهراب	B-PER
را	O
ببندید	O
یک	O
شب	O
برو	O
خواب	O
را	O

جوان	O
از	O
بر	O
تخت	O
خود	O
برنشست	O
گرفته	O
یکی	O
دست	O
رستم	B-PER
به	O
دست	O

چنین	O
پاسخ	O
آورد	O
منذر	B-PER
بدوی	O
که	O
ای	O
پر	O
هنر	O
خسرو	B-PER
نامجوی	O

ز	O
توران	O
زمین	O
تا	O
به	O
دریای§چین	O
ترا	O
بخشم	O
و	O
بوم	O
ایران	O
زمین	O

نبینی	O
که	O
با	O
گرز	O
سام	B-PER
آمدست	O
جوانست	O
و	O
جویای	O
نام	O
آمدست	O

زواره	B-PER
فریبرز	B-PER
و	O
فرهاد	B-PER
و	O
گیو	O
گرازه	B-PER
سپهدار	O
و	O
رهام	B-PER
نیو	O

سوی	O
روشنک	B-PER
همچنین	O
نامه‌ای	O
ز	O
شاه	O
جهاندار	O
خودکامه‌ای	O

به	O
زاول	O
شدی	O
بلخ	B-LOC
بگذاشتی	O
همه	O
رزم	O
را	O
بزم	O
پنداشتی	O

بیامد	O
به	O
نزدیک	O
اسفندیار	B-PER
نشست	O
از	O
بر	O
سبزه	O
و	O
جویبار	O

به	O
قلب	O
اندرون	O
قارن	B-PER
رزم‌زن	O
ابا	O
گرد	O
کشواد	B-PER
لشگر	O
شکن	O

ز	O
لشکر	O
هر	O
آنکس	O
که	O
بد	O
پیشرو	O
ورا	O
خواندی	O
شاه	O
گشتاسپ	O
گو	B-PER

بدانست	O
رستم	B-PER
شمار	O
سپهر	O
ستاره	O
شمر	O
بود	O
و	O
با	O
داد	O
و	O
مهر	O

زریر	B-PER
خجسته	O
به	O
گشتاسپ	O
گفت	O
که	O
بادی	O
همه	O
ساله	O
با	O
بخت	O
جفت	O

بدو	O
گفت	O
برسام	B-PER
کای	O
شهریار	O
چو	O
من	O
بردم	O
از	O
چاچ	O
چندان	O
سوار	O

چنین	O
داد	O
پاسخ	O
که	O
امروز	O
گیو	O
بماند	O
جگر	O
خسته	O
بر	O
پور	O
نیو	O

که	O
هومان	B-PER
ازان	O
رزمگه	O
چون	O
پلنگ	O
سوی	O
پهلوان	O
آمد	O
ایدر	O
بجنگ	O

چو	O
آشوب	O
برخاست	O
از	O
انجمن	O
چنین	O
گفت	O
سهراب	B-PER
با	O
پیلتن	O

چو	O
بستور	B-PER
پور	O
زریر	B-PER
سوار	O
ز	O
خیمه	O
خرامید	O
زی	O
اسپ‌دار	O

که	O
کیخسرو	B-PER
از	O
من	O
نگیرد	O
فروغ	O
نبیره	O
مخوانش	O
که	O
باشد	O
دروغ	O

به	O
نزدیک	O
شاپور	B-PER
رازی	I-PER
شود	O
برآواز	O
نخچیر	O
و	O
بازی	O
شود	O

تهمتن	O
بنزد	O
پشوتن	O
رسید	O
همه	O
جامه	O
بر	O
تن	O
سراسر	O
درید	O

که	O
خسرو	B-PER
فرستاد	O
کسها	O
بروم	O
به	O
هند	B-LOC
و	O
به	O
چین	O
و	O
به	O
آباد	O
بوم	O

بپیران	O
چنین	O
گفت	O
جنگی	O
تژاو	B-PER
که	O
با	O
مهر	O
جان	O
ترا	O
نیست	O
تاو	O

دوان	O
شد	O
بر	O
گیو	O
و	O
آگاه	O
کرد	O
بران	O
خفتگان	O
خواب	O
کوتاه	O
کرد	O

به	O
دل	O
گفت	O
کاین	O
گرد	O
جز	O
گیو	O
نیست	O
بدین	O
مرز	O
خود	O
زین	O
نشان	O
نیونیست	O

بد	O
اندیش	O
یاران	O
او	O
را	O
براند	O
جز	O
از	O
شاه	O
و	O
پیروز	B-PER
خسرو	I-PER
نماند	O

نگه	O
کرد	O
بهرام	B-PER
زان	O
قلب‌گاه	O
گریزان	O
سپه	O
دید	O
پیش	O
سپاه	O

چو	O
اسکندری	O
کو	O
بیاید	O
ز	O
روم	B-LOC
به	O
شمشیر	O
دریا	O
کند	O
روی	O
بوم	O

به	O
گشتاسپ	O
گفتند	O
کی	O
نره	O
شیر	O
که	O
چون	O
تو	O
نزاید	O
ز	O
مادر	O
دلیر	O

نگه	O
کن	O
که	O
با	O
قارن	B-PER
رزم	O
زن	O
چه	O
گوید	O
قباد	B-PER
اندران	O
انجمن	O

همی	O
خورد	O
بهرام	B-PER
تا	O
گشت	O
مست	O
به	O
خوردنش	O
آنگه	O
بیازید	O
دست	O

به	O
مصر	B-LOC
آمد	O
از	O
روم	B-LOC
چندان	O
سپاه	O
که	O
بستند	O
بر	O
مور	O
و	O
بر	O
پشه	O
راه	O

زمین	O
بوسه	O
داد	O
آن	O
زمان	O
ماهیار	B-PER
بیاورد	O
خوان	O
و	O
برآراست	O
کار	O

سپاهی	O
بزرگ	O
از	O
مداین	O
برفت	O
بشد	O
رام	B-PER
برزین	I-PER
سوی	O
جنگ	O
تفت	O

بدو	O
گفت	O
بیژن	B-PER
که	O
ای	O
پر	O
خرد	O
جزین	O
بر	O
تو	O
مردم	O
گمانی	O
برد	O

به	O
نزد	O
منوچهر	B-PER
شد	O
زال	B-PER
زر	O
چنان	O
شد	O
که	O
گفتی	O
برآورده	O
پر	O

بخندید	O
سهراب	B-PER
و	O
گفت	O
ای	O
سوار	O
به	O
زخم	O
دلیران	O
نه‌ای	O
پایدار	O

فرامرز	B-PER
رستم	B-PER
که	O
بد	O
پیش	O
رو	O
نگهبان	O
هر	O
مرز	O
و	O
سالار	O
نو	O

فرود	O
آمد	O
از	O
تخت	O
سام	B-PER
سوار	O
به	O
پرده	O
درآمد	O
سوی	O
نوبهار	O

بفرمود	O
تا	O
خواسته	O
بشمرند	O
همه	O
سوی	O
کاخ	O
سیاوش	O
برند	O

به	O
هومان	B-PER
چنین	O
گفت	O
سهراب	B-PER
گرد	O
که	O
اندیشه	O
از	O
دل	O
بباید	O
سترد	O

فرود	O
آمد	O
از	O
باره	O
رویین	O
گرد	O
گوان	O
را	O
همه	O
پیش	O
گودرز	B-PER
برد	O

چنین	O
گفت	O
با	O
او	O
یل	O
اسفندیار	B-PER
که	O
کاری	O
گرفتیم	O
دشخوار	O
خوار	O

اگر	O
تخت	O
گشتی	O
ز	O
خسرو	B-PER
تهی	O
همو	O
بود	O
زیبای	O
شاهنشهی	O

بیک	O
روی	O
گودرز	B-PER
و	O
یک	O
روی	O
طوس	B-PER
پس	O
پشت	O
او	O
پیل	O
با	O
بوق	O
و	O
کوس	O

چوروی	O
زمین	O
گشت	O
خورشید	O
فام	O
سخن	O
گوی	O
بندوی	B-PER
برشد	O
ببام	O

نگه	O
کرد	O
ز	O
افراز	O
بالا	O
تخوار	B-PER
ببی	O
دانشی	O
بر	O
چمن	O
رست	O
خار	O

چو	O
از	O
راه	O
نزد	O
پشوتن	O
رسید	O
بگفت	O
آنچ	O
از	O
آتش	O
و	O
دود	O
دید	O

بدو	O
گفت	O
گیو	O
ار	O
بگردی	O
تو	O
باز	O
همان	O
خوبتر	O
کین	O
نشیب	O
و	O
فراز	O

چو	O
رستم	B-PER
بیاید	O
به	O
فرمان	O
من	O
ز	O
من	O
نشنود	O
سرد	O
هرگز	O
سخن	O

من	O
اندر	O
پی	O
طوس	B-PER
با	O
پیل	O
و	O
گاه	O
بیاری	O
بیایم	O
بپشت	O
سپاه	O

بدو	O
گفت	O
شاه	O
ای	O
گو	B-PER
نامجوی	O
ازین	O
رزم	O
اندوهت	O
آید	O
به	O
روی	O

شهنشاه	O
شاپور	O
گویم	O
که	O
هست	O
به	O
گفتار	O
و	O
دیدار	O
و	O
فر	O
و	O
نشست	O

چنین	O
گفت	O
پس	O
یزدگرد	B-PER
دبیر	I-PER
که	O
ای	O
شاه	O
دانا	O
و	O
دانش‌پذیر	O

وزان	O
روی	O
زال	B-PER
سپهبد	O
به	O
راه	O
سوی	O
سیستان	O
باز	O
برد	O
آن	O
سپاه	O

همان	O
جم	O
و	O
کاوس	O
با	O
کیقباد	B-PER
جزین	O
نامداران	O
که	O
داریم	O
یاد	O

به	O
ایرانیان	O
گفت	O
مهران	B-PER
ستاد	I-PER
همی‌داشت	O
این	O
راستیها	O
بیاد	O

وزآنجا	O
سوی	O
گستهم	B-PER
تازیان	O
بیامد	O
بسان	O
پلنگ	O
ژیان	O

چنین	O
گفت	O
کز	O
گاه	O
رزم	O
پشین	B-PER
نیاراست	O
کس	O
رزمگاهی	O
چنین	O

بنه	O
برنهاد	O
وسپه	O
برنشست	O
بپیکار	O
خسرو	B-PER
میان	O
را	O
ببست	O

برآمد	O
دو	O
هفته	O
ز	O
شهر	O
یمن	O
خروشیدن	O
کودک	O
و	O
مرد	O
و	O
زن	O

به	O
جان	O
و	O
سر	O
شاه	O
و	O
خورشید	O
وماه	O
به	O
دادار	O
هرمزد	B-PER
و	O
تخت	O
و	O
کلاه	O

بدو	O
گفت	O
خسرو	B-PER
که	O
اینست	O
روی	O
که	O
گفتی	O
ز	O
لشکر	O
کنون	O
یار	O
جوی	O

نگه	O
کرد	O
زال	B-PER
اندران	O
ماه	O
روی	O
شگفتی	O
بماند	O
اندران	O
روی	O
و	O
موی	O

چو	O
بشنید	O
گودرز	B-PER
و	O
طوس	B-PER
این	O
سخن	O
که	O
افگند	O
سالار	O
هشیار	O
بن	O

ترا	O
نیست	O
دستان	O
و	O
رستم	B-PER
به	O
کار	O
همی	O
راه	O
جویی	O
به	O
اسفندیار	B-PER

خداوند	O
فرهنگ	O
و	O
پرهیز	O
و	O
دین	O
ازو	O
باد	O
بر	O
شاد	O
روم	B-LOC
آفرین	O

چو	O
من	O
با	O
سپاه	O
اندرآیم	O
به	O
مرو	O
کنم	O
روی	O
کشور	O
چو	O
پر	O
تذرو	O

پیامش	O
چو	O
بشنید	O
شاه	O
یمن	O
بپژمرد	O
چون	O
زاب	O
کنده	O
سمن	O

بپرسید	O
بیژن	B-PER
که	O
تاجش	O
که	O
داد	O
بروکرد	O
گوینده	O
آن	O
کاریاد	O

یکی	O
خشت	O
زد	O
بر	O
سرین	O
قباد	B-PER
که	O
بند	O
کمرگاه	O
او	O
برگشاد	O

ز	O
راه	O
چرم	O
بر	O
سپدکوه	O
شد	O
دلش	O
پرجفا	O
بود	O
نستوه	B-PER
شد	O

چو	O
بشنید	O
نستود	B-PER
روی	O
زمین	O
ببوسید	O
و	O
بسیار	O
کرد	O
آفرین	O

چو	O
آگاهی	O
آمد	O
به	O
شاپور	O
شاه	O
بیاراست	O
کوس	O
و	O
درفش	O
و	O
سپاه	O

بدو	O
گفت	O
پس	O
گستهم	B-PER
راه	O
نیست	O
خرد	O
خود	O
از	O
این	O
تیزی	O
آگاه	O
نیست	O

سپاهی	O
بیامد	O
ز	O
هر	O
کشوری	O
ز	O
گیلان	B-LOC
و	O
ز	O
دیلمان	O
لشکری	O

بخواهشگری	O
آمدم	O
نزد	O
شاه	O
همان	O
از	O
پی	O
طوس	B-PER
و	O
بهر	O
سپاه	O

یکی	O
باد	O
و	O
ابری	O
سوی	O
نیمروز	B-LOC
برآمد	O
رخ	O
هور	O
گیتی	O
فروز	O

برابر	O
نهادند	O
زرین	O
دو	O
تخت	O
بران	O
خوابنیده	O
گو	B-PER
نیکبخت	O

بنیروی	O
یزدان	O
پیروزگر	O
ببندم	O
بکین	O
سیاوش	O
کمر	O

بیاراست	O
بر	O
میمنه	O
گیو	O
و	O
طوس	B-PER
سواران	O
بیدار	O
با	O
پیل	O
و	O
کوس	O

نخست	O
ای	O
برادر	O
مرا	O
نام	O
برد	O
ز	O
کین	O
سیاوش	O
بسی	O
برشمرد	O

ز	O
یک	O
دست	O
رستم	B-PER
برآمد	O
ز	O
دشت	O
ز	O
گرد	O
سواران	O
هواتیره	O
گشت	O

همان	O
نیز	O
بهرام	B-PER
با	O
لشکرش	O
نبود	O
ایمن	O
از	O
راه	O
وز	O
کشورش	O

بدانست	O
سرخه	B-PER
که	O
پایاب	O
اوی	O
ندارد	O
غمی	O
گشت	O
و	O
برگاشت	O
روی	O

دل	O
بیژن	B-PER
آمد	O
ز	O
تندی	O
بدرد	O
بدادار	O
دارنده	O
سوگند	O
خورد	O

از	O
ایشان	O
خردمند	O
و	O
مهتر	O
بسال	O
گرانمایه	O
هرمزد	B-PER
بد	O
بی‌همال	O

که	O
بر	O
کینهٔ	O
تخمهٔ	O
زادشم	B-PER
ببندی	O
میان	O
و	O
نباشی	O
دژم	O

شهنشاه	O
و	O
رستم	B-PER
بجنبد	O
ز	O
جای	O
شما	O
با	O
تهمتن	O
ندارید	O
پای	O

بتندی	O
مکن	O
سهمگین	O
کار	O
خرد	O
که	O
روشن‌روان	O
باد	O
بهرام	B-PER
گرد	O

دژم	O
شد	O
ز	O
کار	O
برادر	O
شغاد	B-PER
نکرد	O
آن	O
سخن	O
پیش	O
کس	O
نیز	O
یاد	O

ز	O
رخش	O
اندر	O
آمد	O
گو	B-PER
شیرنر	O
زره	O
دامنش	O
را	O
بزد	O
بر	O
کمر	O

همه	O
تن	O
پر	O
از	O
موی	O
و	O
موی	O
همچو	O
نیل	B-LOC
بر	O
و	O
سینه	O
و	O
گوشهاشان	O
چو	O
پیل	O

چو	O
آمد	O
به	O
کیخسرو	B-PER
نیک	O
بخت	O
فراوان	O
بیفزود	O
بالای	O
تخت	O

چو	O
آمد	O
ز	O
درگاه	O
مهراب	O
شاد	O
همی	O
کرد	O
از	O
زال	B-PER
بسیار	O
یاد	O

ره	O
سیستان	O
گیر	O
و	O
برکش	O
بگاه	O
بهندوستان	O
اندر	O
آور	O
سپاه	O

کجا	O
نامور	O
گاو	O
برمایه	B-PER
بود	O
که	O
بایسته	O
بر	O
تنش	O
پیرایه	O
بود	O

فراموش	O
کردی	O
ز	O
هاماوران	B-LOC
وزان	O
کار	O
دیوان	O
مازندران	B-LOC

وزآنجا	O
بزد	O
اسب	O
و	O
برگاشت	O
روی	O
بنزدیک	O
گودرز	B-PER
شد	O
پوی	O
پوی	O

فریبرز	B-PER
و	O
گودرز	B-PER
و	O
رهام	B-PER
و	O
گیو	O
نشستند	O
با	O
نامداران	O
نیو	O

چو	O
آمد	O
به	O
نزدیک	O
ایوان	O
فراز	O
همای	B-PER
آمد	O
از	O
دور	O
و	O
بردش	O
نماز	O

شد	O
از	O
جنگ	O
نیزه‌وران	O
تا	O
به	O
روم	B-LOC
همی	O
جست	O
رزم	O
اندر	O
آباد	O
بوم	O

نیاورد	O
کس	O
نام	O
دارا	B-PER
به	O
بر	O
سکندر	O
پسر	O
بود	O
و	O
قیصر	O
پدر	O

ز	O
بالا	O
درفش	O
گو	B-PER
آمد	O
پدید	O
همه	O
روی	O
کشور	O
سپه	O
گسترید	O

چو	O
بشنید	O
از	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
سخن	O
دلش	O
بد	O
شد	O
از	O
روزگار	O
کهن	O

من	O
اینک	O
به	O
مرو	O
آمدم	O
کینه‌خواه	O
نماند	O
به	O
هیتالیان	O
تاج	O
و	O
گاه	O

بفرمود	O
تا	O
گیو	O
با	O
ده	O
هزار	O
سپردار	O
و	O
بر	O
گستوان	O
ور	O
سوار	O

چو	O
بشنید	O
مهران	B-PER
ز	O
کید	O
این	O
سخن	O
بدو	O
گفت	O
ازین	O
خواب	O
دل	O
بد	O
مکن	O

چو	O
کاموس	O
گو	B-PER
را	O
سرآمد	O
زمان	O
همانگاه	O
برد	O
این	O
دل	O
من	O
گمان	O

سر	O
از	O
تن	O
جدا	O
کن	O
زمین	O
را	O
بشوی	O
ز	O
پیوند	O
ضحاک	B-PER
و	O
خویشان	O
اوی	O

همه	O
در	O
هوای	O
فریدون	B-PER
بدند	O
که	O
از	O
درد	O
ضحاک	B-PER
پرخون	O
بدند	O

برویین	O
چنین	O
گفت	O
پیران	O
که	O
خیز	O
که	O
بهرام	B-PER
را	O
نیست	O
جای	O
گریز	O

یکی	O
یاد	O
کرد	O
از	O
نیا	O
زادشم	B-PER
هم	O
از	O
تور	O
بر	O
زد	O
یکی	O
تیز	O
دم	O

برون	O
رفت	O
گرگین	O
نهم	O
کینه‌خواه	O
ابا	O
اندریمان	B-PER
ز	O
توران	O
سپاه	O

بدین	O
سان	O
پیامش	O
ز	O
بهرام	B-PER
ده	O
دلش	O
را	O
به	O
برگشتن	O
آرام	O
ده	O

فرستاده	O
باز	O
آمد	O
از	O
پیش	O
سام	B-PER
ابا	O
شادمانی	O
و	O
فرخ	O
پیام	O

نشان	O
فریدون	B-PER
بدو	O
زنده	O
بود	O
زمین	O
نعل	O
اسپ	O
ورا	O
بنده	O
بود	O

بگیو	O
آنگهی	O
گفت	O
مندیش	O
ازین	O
که	O
رستم	B-PER
نگرداند	O
از	O
رخش	O
زین	O

بفرمود	O
تا	O
خانگی	B-PER
مرغ	O
چار	O
پرستنده	O
آرد	O
بر	O
شهریار	O

سخن	O
گفت	O
هرگونه	O
از	O
باژ	O
و	O
ساو	O
ز	O
چیزی	O
که	O
دارد	O
پی	O
روم	B-LOC
تاو	O

نژندست	O
پرمایه	O
جان	O
سباک	B-PER
اگر	O
دل	O
ندارد	O
سوی	O
شاه	O
پاک	O

بدو	O
گفت	O
سودابه	B-PER
گر	O
گفت	O
من	O
پذیره	O
شود	O
رای	O
را	O
جفت	O
من	O

چو	O
بشنید	O
سیندخت	B-PER
سوگند	O
او	O
همان	O
راست	O
گفتار	O
و	O
پیوند	O
او	O

نیاید	O
ز	O
سودابه	B-PER
خود	O
جز	O
بدی	O
ندانم	O
چه	O
خواهد	O
رسید	O
ایزدی	O

وزین	O
روی	O
لشکر	O
بیاورد	O
طوس	B-PER
درفش	O
همایون	O
و	O
پیلان	O
و	O
کوس	O

زواره	B-PER
فرامرز	B-PER
چو	O
بیهشان	O
برفتند	O
چندی	O
ز	O
گردنکشان	O

ز	O
درگاه	O
یکسر	O
به	O
نزد	O
قباد	B-PER
از	O
آن	O
کار	O
تاب	O
بیداد	O
کردند	O
یاد	O

ز	O
ره	O
بازگشت	O
آن	O
زمان	O
شاه	O
روم	B-LOC
نیاورد	O
جنگ	O
اندران	O
مرز	O
و	O
بوم	O

بپیران	O
چنین	O
گفت	O
هومان	B-PER
گرد	O
که	O
دشمن	O
ندارد	O
خردمند	O
خرد	O

برین	O
گونه	O
بر	O
بود	O
خاقان	O
چین	O
همی‌خواند	O
بهرام	B-PER
را	O
آفرین	O

سخنهاش	O
بشنید	O
بهرام	B-PER
گرد	O
عنان	O
بارهٔ	O
تیزتگ	O
را	O
سپرد	O

سیاوش	O
ز	O
گفت	O
گروی	B-PER
زره	I-PER
برو	O
کرد	O
پرچین	O
رخان	O
پرگره	O

چو	O
کیخسرو	B-PER
آمد	O
بر	O
شهریار	O
جهان	O
گشت	O
پر	O
بوی	O
و	O
رنگ	O
و	O
نگار	O

بدو	O
گفت	O
خسرو	B-PER
که	O
پدرود	O
باش	O
بداد	O
اندرون	O
تار	O
گر	O
پود	O
باش	O

کجا	O
باشد	O
آن	O
جادوی	O
بیدرفش	B-PER
که	O
بردست	O
آن	O
جمشیدی	O
درفش	O

به	O
یزدان	O
و	O
جان	O
تو	O
ای	O
نامدار	O
به	O
خاک	O
نریمان	B-PER
و	O
سام	B-PER
سوار	O

بفرمود	O
پس	O
گستهم	B-PER
را	O
که	O
شو	O
سپه	O
را	O
تو	O
باش	O
این	O
زمان	O
پیشرو	O

همه	O
مهتران	O
سام	B-PER
را	O
خواستند	O
همان	O
تخت	O
پیروزه	O
آراستند	O

مرا	O
گفت	O
بردار	O
آمل	O
کنی	O
سزاتر	O
که	O
آهنگ	O
کابل	B-LOC
کنی	O

بدو	O
داد	O
پس	O
شاه	O
بهزاد	B-PER
را	O
سپه	O
جوشن	O
و	O
خود	O
پولاد	O
را	O

چو	O
زال	B-PER
آگهی	O
یافت	O
بر	O
بست	O
کوس	O
ز	O
لشکر	O
زمین	O
گشت	O
چون	O
آبنوس	O

ز	O
گردان	O
دو	O
صد	O
با	O
درفشی	O
چو	O
باد	O
بفرخنده	O
گرگین	B-PER
میلاد	I-PER
داد	O

بفرمود	O
رستم	B-PER
بسالار	O
بار	O
که	O
بگزین	O
ز	O
گردان	O
لشکر	O
هزار	O

شب	O
تیره	O
شبدیز	B-PER
لهراسپی	O
بیاورد	O
با	O
زین	O
گشتاسپی	O

بخواند	O
آن	O
زمان	O
بیژن	B-PER
گیو	O
را	O
ابا	O
تیغ‌زن	O
لشکر	O
نیو	O
را	O

همی	O
تاخت	O
چون	O
گرد	O
با	O
اسپنوی	B-PER
سوی	O
راه	O
توران	O
نهادند	O
روی	O

چو	O
خسرو	B-PER
به	O
پردخت	O
چندی	O
به	O
مهر	O
شب	O
و	O
روز	O
گریان	O
بدی	O
خوب‌چهر	O

چو	O
از	O
جهن	O
پیغام	O
بشنید	O
شاه	O
همی	O
کرد	O
خندان	O
بدوبر	O
نگاه	O

چو	O
خسرو	B-PER
بدید	O
آن	O
دلش	O
تنگ	O
شد	O
رخانش	O
ز	O
اندیشه	O
بی‌رنگ	O
شد	O

ستاره	O
شمر	O
پیش	O
او	O
بر	O
بپای	O
که	O
بودی	O
به	O
دانش	O
ورا	O
رهنمای	O

نه	O
از	O
شهر	O
ترکان	O
سران	O
آمدند	O
که	O
دیوان	O
مازندران	B-LOC
آمدند	O

دگر	O
آنک	O
از	O
روشنک	B-PER
یاد	O
کرد	O
دل	O
ما	O
بدان	O
آرزو	O
شاد	O
کرد	O

خرامید	O
گرسیوز	O
از	O
پیش	O
اوی	O
بکردند	O
کام	O
بداندیش	O
اوی	O

چو	O
از	O
پیش	O
دستان	O
برون	O
شد	O
سپاه	O
خبر	O
شد	O
به	O
اغریرث	B-PER
نیک	O
خواه	O

همان	O
گیو	O
بیداردل	O
هفت	O
سال	O
بتوران	O
زمین	O
بود	O
بی‌خورد	O
و	O
هال	O

یکی	O
بود	O
ازیشان	O
کیانوش	B-PER
نام	O
دگر	O
نام	O
پرمایهٔ	O
شادکام	O

منم	O
داغ‌دل	O
پور	O
آن	O
بیگناه	O
سیاوش	O
که	O
شد	O
کشته	O
بر	O
دست	O
شاه	O

پس	O
آگاه	O
شد	O
شنگل	B-PER
از	O
کار	O
شاه	O
ز	O
دختر	O
که	O
شد	O
شاه	O
را	O
پیش‌گاه	O

به	O
پیش	O
اندرون	O
فرخ	O
اسفندیار	B-PER
کزو	O
شاد	O
شد	O
گردش	O
روزگار	O

ببخشود	O
و	O
شاپور	O
و	O
بنواختشان	O
به	O
خوبی	O
بر	O
اندازه	O
بنشاختشان	O

جهانجوی	O
هرمزد	B-PER
را	O
خواندند	O
بر	O
نامدارنش	O
بنشاندند	O

چو	O
از	O
دیده‌گه	O
دیده‌بانش	O
بدید	O
سوی	O
زابلستان	B-LOC
فغان	O
برکشید	O

چنین	O
پاسخ	O
آورد	O
رستم	B-PER
که	O
شیر	O
چو	O
نخچیر	O
بیند	O
بغرد	O
دلیر	O

جهان	O
جوی	O
بندوی	B-PER
تنها	O
برفت	O
سوی	O
خیمه‌ها	O
روی	O
بنهاد	O
تفت	O

همی	O
گفت	O
و	O
مژگان	O
پر	O
از	O
آب	O
کرد	O
زبان	O
پر	O
ز	O
گفتار	O
سهراب	B-PER
کرد	O

بدو	O
گفت	O
گشتاسپ	O
کای	O
راست‌گوی	O
بجز	O
راستی	O
نیست	O
ایچ	O
آرزوی	O

که	O
رو	O
پیش	O
هومان	B-PER
بترکی	O
زبان	O
همه	O
گفتهٔ	O
ما	O
بروبر	O
بخوان	O

نخستین	O
ز	O
اغریرث	B-PER
اندازه	O
گیر	O
که	O
بر	O
دست	O
او	O
کشته	O
شد	O
خیره	O
خیر	O

پذیریم	O
از	O
شهر	O
مازندران	B-LOC
ببخشیم	O
بر	O
کهتر	O
و	O
مهتران	O

که	O
بر	O
پیش	O
کاوس	O
کی	O
بنده	O
بود	O
ز	O
کیخسرو	B-PER
اندر	O
جهان	O
زنده	O
بود	O

ز	O
لشکر	O
بیامد	O
بکردار	O
باد	O
چنین	O
گفت	O
کای	O
طوس	B-PER
فرخ	O
نژاد	O

ز	O
کشمیر	O
تا	O
پیش	O
دریای§چین	O
برو	O
شهریاران	O
کنند	O
آفرین	O

سپه	O
را	O
بپیش	O
اندر	O
افگند	O
و	O
رفت	O
ز	O
رستم	B-PER
همی	O
بند	O
جانش	O
بکفت	O

ز	O
خون	O
سیاوش	O
جگرخسته	O
اوست	O
ز	O
ترکان	O
کنون	O
راد	O
و	O
آهسته	O
اوست	O

پس	O
از	O
روم	B-LOC
و	O
قیصر	O
زبان	O
برگشاد	O
همی‌کرد	O
زان	O
قفل	O
و	O
زان	O
درج	O
یاد	O

به	O
قلب	O
اندر	O
اورند	O
مهران	B-PER
به	O
پای	O
که	O
در	O
کینه	O
گه	O
داشتی	O
دل	O
به	O
جای	O

چو	O
کاخ	O
فرنگیس	B-PER
دیدم	O
ز	O
دور	O
چو	O
گنج	O
گهر	O
بد	O
به	O
میدان	O
سور	O

ز	O
دریای	O
پیکند	O
تا	O
مرز	O
تور	O
ازان	O
بخش	O
گیتی	O
ز	O
نزدیک	O
و	O
دور	O

به	O
مهرت	O
همی	O
دل	O
بجنبد	O
ز	O
جای	O
یکی	O
با	O
فرنگیس	B-PER
خیز	O
ایدر	O
آی	O

به	O
شاهی	O
نشست	O
از	O
برش	O
کیقباد	B-PER
همان	O
تاج	O
گوهر	O
به	O
سر	O
برنهاد	O

ترا	O
زنده	O
خواهم	O
که	O
مانی	B-PER
بجای	O
سر	O
خویش	O
گیر	O
و	O
کسی	O
را	O
مپای	O

دو	O
رخساره	O
روز	O
و	O
دو	O
زلفش	O
چو	O
شب	O
گشاده	O
به	O
نفرین	O
ضحاک	B-PER
لب	O

کنون	O
رای	O
قنوج	B-LOC
گوید	O
که	O
شاه	O
ندارد	O
یکی	O
مرد	O
جوینده	O
راه	O

ببخشید	O
رستم	B-PER
گناه	O
ورا	O
بیفزود	O
زان	O
پایگاه	O
ورا	O

از	O
ایران	O
ره	O
سیستان	O
برگرفت	O
ازان	O
کارها	O
مانده	O
اندر	O
شگفت	O

چو	O
کاووس	O
بر	O
خیرگی	O
بسته	O
شد	O
به	O
هاماوران	B-LOC
رای	O
پیوسته	O
شد	O

که	O
پرموده	B-PER
خاقان	O
چویار	O
منست	O
بهرمزد	O
در	O
زینهار	O
منست	O

زمین	O
تیره‌گون	O
کوه	O
چون	O
نیل	B-LOC
شد	O
ستاره	O
به	O
کردار	O
قندیل	O
شد	O

فرستاد	O
نزدیک	O
دانا	O
به	O
هند	B-LOC
بسی	O
اسپ	O
و	O
دینار	O
و	O
چندی	O
پرند	O

دگر	O
آنک	O
بهرام	B-PER
در	O
قلبگاه	O
بود	O
بیشتر	O
گر	O
میان	O
سپاه	O

بدو	O
گفت	O
شنگل	B-PER
که	O
چندین	O
بلاست	O
بدین	O
بوم	O
ما	O
در	O
یکی	O
اژدهاست	O

چو	O
قیدافه	O
چهر	O
سکندر	O
بدید	O
غمی	O
گشت	O
و	O
بنهفت	O
و	O
دم	O
در	O
کشید	O

بدو	O
گفت	O
گیو	O
آنچ	O
خواهی	O
بخواه	O
گذر	O
ده	O
که	O
تنگ	O
اندر	O
آمد	O
سپاه	O

دگر	O
روز	O
گرسیوز	O
آمد	O
پگاه	O
بیاورد	O
خلعت	O
ز	O
نزدیک	O
شاه	O

که	O
رستم	B-PER
فراز	O
آورید	O
آن	O
به	O
رنج	O
ز	O
شاهان	O
و	O
گردنکشان	O
یافت	O
گنج	O

که	O
بهرام	B-PER
را	O
آن	O
سترگی	O
نمود	O
چنان	O
تاج	O
وتخت	O
بزرگی	O
نمود	O

چو	O
بشنید	O
ازو	O
این	O
سخن	O
ارنواز	B-PER
گشاده	O
شدش	O
بر	O
دل	O
پاک	O
راز	O

بدو	O
گفت	O
ضحاک	B-PER
شاید	O
بدن	O
که	O
مهمان	O
بود	O
شاد	O
باید	O
بدن	O

یکایک	O
نهادند	O
سر	O
بر	O
زمین	O
ابر	O
سام	B-PER
یل	O
خواندند	O
آفرین	O

پیاده	O
فراوان	O
به	O
پیش	O
اندرون	O
همی‌راند	O
بهرام	B-PER
با	O
رهنمون	O

به	O
دندان	O
چو	O
پیلان	O
بتن	O
همچو	O
کوه	O
وزیشان	O
شده	O
شهر	O
ارمان	B-LOC
ستوه	O

برو	O
آفرین	O
کرد	O
خسرو	B-PER
بمهر	O
که	O
جاوید	O
بادا	O
بکامت	O
سپهر	O

چنین	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
اینست	O
راه	O
مرا	O
خود	O
به	O
کابل	B-LOC
نباید	O
سپاه	O

برین	O
هم	O
نشان	O
تا	O
به	O
لهراسپ	O
شد	O
وزو	O
همچنان	O
تا	O
به	O
گشتاسپ	O
شد	O

خبر	O
شد	O
به	O
بیژن	B-PER
که	O
هومان	B-PER
چو	O
شیر	O
بپیش	O
نیای	O
تو	O
آمد	O
دلیر	O

به	O
خراد	B-PER
گفت	O
ای	O
رد	O
زاد	O
مرد	O
به	O
رنجی	O
همی	O
گرد	O
پوزش	O
مگرد	O

چو	O
خندان	O
شد	O
و	O
چهره	O
شاداب	O
کرد	O
ورا	O
نام	O
تهمینه	B-PER
سهراب	B-PER
کرد	O

نگه	O
کرد	O
بیژن	B-PER
بدان	O
پیلتن	O
فگنده	O
چو	O
سرو	O
سهی	O
بر	O
چمن	O

چوایشان	O
بران	O
گونه	O
دیدند	O
رای	O
بپردخت	O
خسرو	B-PER
زبیگانه	O
جای	O

یکی	O
نامور	O
بود	O
زروان	B-PER
به	O
نام	O
که	O
او	O
را	O
بدی	O
بر	O
در	O
شاه	O
کام	O

یکی	O
نامه	O
دارم	O
من	O
از	O
شاه	O
هند	B-LOC
نوشته	O
ز	O
مشک	O
سیه	O
بر	O
پرند	O

چنین	O
یافتم	O
از	O
فریدون	B-PER
و	O
جم	O
وزان	O
نامداران	O
هر	O
بیش	O
و	O
کم	O

جوان	O
بی‌هنر	O
سخت	O
ناخوش	O
بود	O
اگر	O
چند	O
فرزند	O
آرش	B-PER
بود	O

بگفتند	O
با	O
زال	B-PER
سام	B-PER
سوار	O
که	O
ای	O
از	O
بلند	O
اختران	O
یادگار	O

ز	O
جمهور	B-PER
وز	O
مای	O
چندین	O
مگوی	O
اگر	O
آمنی	O
تخت	O
را	O
رزم	O
جوی	O

بدیشان	O
چباید	O
ستاره	O
شمر	O
بشمشیر	O
جویند	O
مردان	O
هنر	O

چو	O
گرگین	B-PER
میلاد	I-PER
کار	O
آزمای	O
سپه	O
را	O
زند	O
بر	O
بد	O
و	O
نیک	O
رای	O

ز	O
هر	O
بد	O
به	O
زال	B-PER
و	O
به	O
رستم	B-PER
پناه	O
که	O
پشت	O
سپاهند	O
و	O
زیبای	O
گاه	O

همه	O
روم	B-LOC
یکسر	O
تو	O
را	O
کهترند	O
اگر	O
چند	O
گردنکش	O
و	O
مهترند	O

همان	O
شاه	O
لهراسپ	O
با	O
پیر	O
سر	O
همه	O
بلخ	B-LOC
ازو	O
گشت	O
زیر	O
و	O
زبر	O

وزیر	O
خردمند	O
بر	O
پای	O
خاست	O
چنین	O
گفت	O
کی	O
خسرو	B-PER
داد	O
و	O
راست	O

بیامد	O
بخراد	O
بر	O
زین	O
بگفت	O
که	O
بهرام	B-PER
را	O
نیست	O
جز	O
دیو	O
جفت	O

همی‌بود	O
گستهم	B-PER
بردست	O
شاه	O
که	O
دارد	O
مر	O
او	O
را	O
ز	O
دشمن	O

به	O
برزین	B-PER
چنین	O
گفت	O
کاین	O
هر	O
سه	O
ماه	O
پسندید	O
چون	O
دید	O
بهرامشاه	O

به	O
طوس	B-PER
و	O
به	O
گودرز	B-PER
کشوادگان	O
به	O
گیو	O
و	O
به	O
گرگین	O
آزادگان	O

چو	O
بهرام	B-PER
بشنید	O
بالای	O
خواست	O
یکی	O
جوشم	O
خسرو	B-PER
آرای	O
خواست	O

پدر	O
سام	B-PER
یل	O
پهلوان	O
جهان	O
سرافرازتر	O
کس	O
میان	O
مهان	O

مگر	O
آنکه	O
سام	B-PER
یلستم	O
پدر	O
و	O
گر	O
هست	O
با	O
این	O
نژادم	O
هنر	O

چو	O
کاووس	O
کی	O
روی	O
خسرو	B-PER
بدید	O
سرشکش	O
ز	O
مژگان	O
به	O
رخ	O
بر	O
چکید	O

کنیزک	O
بدو	O
گفت	O
کز	O
راه	O
داد	O
منم	O
دختر	O
مهرک	B-PER
نوش‌زاد	B-PER

تن	O
طوس	B-PER
را	O
دار	O
بودی	O
نشست	O
هرانکس	O
که	O
با	O
او	O
میان	O
را	O
ببست	O

تن	O
یزدگرد	B-PER
و	O
جهان	O
فراخ	O
چنین	O
باغ	O
و	O
میدان	O
و	O
ایوان	O
وکاخ	O

بیامد	O
ز	O
کاخ	O
همایون	O
همای	B-PER
خود	O
و	O
مرزبانان	O
پاکیزه‌رای	O

وزان	O
روی	O
چون	O
رستم	B-PER
شیرمرد	O
بیامد	O
بر	O
شاه	O
ایران	O
چو	O
گرد	O

نماند	O
همین	O
نیز	O
بر	O
هفتواد	B-PER
بپیچد	O
به	O
فرجام	O
این	O
بدنژاد	O

پس	O
اکنون	O
ز	O
بهر	O
کنارنگ	O
طوس	B-PER
بدین	O
سو	O
کشیدیم	O
پیلان	O
وکوس	O

سپهکش	O
چو	O
رستم	B-PER
سپهدار	O
طوس	B-PER
بابر	O
اندر	O
اورده	O
آوای	O
کوس	O

چو	O
از	O
گرگساران	B-LOC
بیامد	O
سپاه	O
که	O
جویند	O
گاه	O
سرافراز	O
شاه	O

ز	O
گیلان	B-LOC
هر	O
آنکس	O
که	O
جنگی	O
بدند	O
هشیوار	O
و	O
بارای	O
و	O
سنگی	O
بدند	O

پذیره	O
شدش	O
زال	B-PER
سام	B-PER
سوار	O
هم	O
از	O
سیستان	O
آنک	O
بد	O
نامدار	O

وزان	O
پس	O
بسوی	O
خراسان	O
کسی	O
گسی	O
کرد	O
و	O
اندرز	O
دادش	O
بسی	O

چو	O
ضحاک	B-PER
ناپاک	O
و	O
تور	O
دلیر	O
که	O
از	O
جور	O
ایشان	O
جهان	O
گشت	O
سیر	O

به	O
پیگار	O
او	O
گیو	O
چون	O
بنگرید	O
سر	O
طوس	B-PER
نوذر	B-PER
نگونسار	O
دید	O

جهاندیده	O
بیدار	O
بابک	B-PER
بمرد	O
سرای	O
کهن	O
دیگری	O
را	O
سپرد	O

سپاس	O
از	O
جهان	O
آفرینت	O
یکیست	O
که	O
طلخند	B-PER
بر	O
دست	O
تو	O
کشته	O
نیست	O

کجا	O
نام	O
او	O
مهربنداد	B-PER
بود	O
ازان	O
زخم	O
شمشیر	O
او	O
شاد	O
بود	O

پذیره	O
شدنش	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
به	O
راه	O
فراوان	O
برفتند	O
با	O
او	O
سپاه	O

زگستردنیها	O
و	O
آلات	O
چین	O
ز	O
چیزی	O
که	O
خیزد	O
ز	O
مکران	B-LOC
زمین	O

برآویخت	O
الکوس	B-PER
با	O
پیلتن	O
بپوشید	O
بر	O
زین	O
توزی	O
کفن	O

اگر	O
تور	O
را	O
روز	O
باز	O
آمدی	O
به	O
دیدار	O
چهرش	O
نیاز	O
آمدی	O

بگستهم	O
و	O
گردوی	B-PER
و	O
بندوی	B-PER
گرد	O
که	O
از	O
مهتران	O
نام	O
گردی	O
ببرد	O

وزان	O
پس	O
به	O
کین	O
سیامک	B-PER
شتافت	O
شب	O
و	O
روز	O
آرام	O
و	O
خفتن	O
نیافت	O

چنین	O
گفت	O
شنگل	B-PER
به	O
یاران	O
خویش	O
بدان	O
تیزهش	O
رازداران	O
خویش	O

چهارم	O
ز	O
چین	O
شاه	O
ایران	O
براند	O
بمکران	O
شد	O
و	O
رستم	B-PER
آنجا	O
بماند	O

چو	O
شب	O
تیره	O
شد	O
گردیه	B-PER
برنشست	O
چو	O
گردی	O
سرافراز	O
و	O
گرزی	O
بدست	O

به	O
گیتی	O
چنان	O
دان	O
که	O
رستم	B-PER
منم	O
فروزندهٔ	O
تخم	O
نیرم	O
منم	O

بشد	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
بگفت	O
این	O
سخن	O
رخ	O
لشکر	O
نو	O
ز	O
غم	O
شد	O
کهن	O

وزان	O
نامداران	O
پاکیزه‌رای	O
ز	O
داراب	B-PER
وز	O
رسم	O
و	O
رای	O
همای	B-PER

به	O
من	O
بخش	O
و	O
بفرست	O
با	O
باژ	O
روم	B-LOC
چو	O
خواهی	O
که	O
بی‌رنج	O
ماندت	O
بوم	O

بنزدیک	O
گودرز	B-PER
بنهاد	O
روی	O
ابا	O
نامداران	O
پرخاشجوی	O

ز	O
خویشان	O
مهبود	B-PER
چندی	O
بجست	O
کزیشان	O
بیابد	O
کسی	O
تندرست	O

همه	O
تیز	O
و	O
مکران	B-LOC
بیاراستند	O
ز	O
هر	O
جای	O
رامشگران	O
خواستند	O

به	O
رستم	B-PER
بر	O
این	O
داستانها	O
بخواند	O
تهمتن	O
چو	O
بشنید	O
خیره	O
بماند	O

چو	O
هومان	B-PER
بران	O
زین	O
توزی	O
نشست	O
یکی	O
تیغ	O
بگرفت	O
هندی	O
بدست	O

بشد	O
بارمان	B-PER
نزد	O
افراسیاب	O
شکفته	O
دو	O
رخسار	O
با	O
جاه	O
و	O
آب	O

بتازند	O
شبگیر	O
تا	O
نیمروز	B-LOC
نبرده	O
سواران	O
گیتی‌فروز	O

دل	O
بیگناهان	O
کابل	B-LOC
مسوز	O
کجا	O
تیره	O
روز	O
اندر	O
آید	O
به	O
روز	O

به	O
روی	O
سیاوش	O
نگه	O
کرد	O
و	O
گفت	O
که	O
این	O
را	O
به	O
گیتی	O
کسی	O
نیست	O
جفت	O

بیامد	O
برین	O
کشور	O
اسفندیار	B-PER
نکوبد	O
همی	O
جز	O
در	O
کارزار	O

ز	O
بیژن	B-PER
ندیدم	O
بجایی	O
نشان	O
جزین	O
اسب	O
و	O
زین	O
از	O
پس	O
ایدر	O
کشان	O

نگه	O
کرد	O
منذر	B-PER
بدو	O
خیره	O
ماند	O
به	O
زیر	O
لبان	O
نام	O
یزدان	O
بخواند	O

شوم	O
پیش	O
سالار	O
بسته	O
کمر	O
زنم	O
دست	O
بر	O
جنگ	O
هومان	B-PER
ببر	O

گرفتند	O
مر	O
یکدگر	O
را	O
کنار	O
سیاوش	O
بپرسید	O
از	O
شهریار	O

ز	O
چین	O
نزد	O
شاپور	O
شد	O
بار	O
خواست	O
به	O
پیغمبری	O
شاه	O
را	O
یار	O
خواست	O

مگر	O
پاسبانان	O
کاخ	O
همای	B-PER
هلا	O
زود	O
برخیز	O
و	O
چندین	O
مپای	O

وزان	O
جایگه	O
شاددل	O
خوشنواز	B-PER
به	O
نزدیکی	O
کنده	O
آمد	O
فراز	O

ز	O
هیشوی	B-PER
و	O
آن	O
مهتر	O
نامجوی	O
که	O
هر	O
سه	O
به	O
روی	O
اندر	O
آرند	O
روی	O

به	O
تخت	O
آمد	O
از	O
جایگه	O
نماز	O
ز	O
گرگان	B-LOC
برفتن	O
گرفتند	O
ساز	O

بترسم	O
ز	O
بد	O
گوهر	O
افراسیاب	O
که	O
بر	O
جان	O
بیژن	B-PER
بگیرد	O
شتاب	O

ز	O
موبد	O
چو	O
بشنید	O
خسرو	B-PER
سخن	O
بخندید	O
و	O
کاری	O
نو	O
افگند	O
بن	O

چو	O
بنشست	O
بهرام	B-PER
ز	O
اشکانیان	O
ببخشید	O
گنجی	O
با	O
رزانیان	O

به	O
هندوستان	O
آتش	O
اندر	O
فروز	O
همه	O
کاخ	O
مهراب	O
و	O
کابل	B-LOC
بسوز	O

بدانست	O
شیروی	B-PER
کان	O
سرفراز	O
بدانگه	O
به	O
زندان	O
چرا	O
شد	O
فراز	O

به	O
ایوان	O
خراد	B-PER
مهمان	O
شوند	O
وگر	O
می	O
بود	O
پاک	O
مستان	O
شوند	O

به	O
تندی	O
به	O
پاسخ	O
گو	B-PER
نامدار	O
چنین	O
گفت	O
کای	O
پرهنر	O
شهریار	O

چو	O
از	O
بلخ	B-LOC
بامی	O
به	O
جیحون	O
رسید	O
سپهدار	O
لشکر	O
فرود	O
آورید	O

نیاطوس	B-PER
و	O
بندوی	B-PER
و	O
گستهم	B-PER
وشاه	O
ببالا	O
گذشتند	O
زان	O
رزمگاه	O

چنین	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
از	O
کردگار	O
نجستم	O
جزین	O
آرزوی	O
آشکار	O

نویسنده	O
پردخته	O
شد	O
ز	O
آفرین	O
نهاد	O
از	O
بر	O
نامه	O
خسرو	B-PER
نگین	O

همی	O
گفت	O
ویران	O
و	O
آباد	O
بوم	O
ز	O
چین	O
و	O
ز	O
هند	B-LOC
و	O
توران	O
و	O
روم	B-LOC

ستاره	O
شمر	O
گفت	O
بهرام	B-PER
را	O
که	O
در	O
چارشنبه	O
مزن	O
گام	O
را	O

فرنگیس	B-PER
گفت	O
ای	O
گو	B-PER
شیرچنگ	O
چه	O
بودت	O
که	O
دیگر	O
شدستی	O
به	O
رنگ	O

به	O
تابوت	O
زر	O
اندرون	O
پرنیان	O
نهاده	O
سر	O
ایرج	B-PER
اندر	O
میان	O

که	O
زال	B-PER
سپهبد	O
بکابل	O
نبود	O
سراپردهٔ	O
شاه	O
زابل	O
نبود	O

خبر	O
یافت	O
ماهوی	B-PER
سوری	I-PER
ز	O
شاه	O
که	O
تا	O
مرز	O
طوس	B-PER
اندر	O
آمد	O
سپاه	O

بخواند	O
آن	O
جهاندیده	O
جاماسپ	B-PER
را	O
کجا	O
بیش	O
دیدست	O
لهراسپ	O
را	O

که	O
رهام	B-PER
گودرز	B-PER
زان	O
رزمگاه	O
بیامد	O
سوی	O
پهلوان	O
سپاه	O

به	O
طینوش	B-PER
گفت	O
این	O
نه	O
گفتار	O
اوست	O
بران	O
درگه	O
او	O
را	O
فرستاد	O
دوست	O

یکی	O
مژده	O
بردند	O
نزدیک	O
شاه	O
که	O
رستم	B-PER
بدرید	O
قلب	O
سپاه	O

ز	O
گردان	O
چو	O
گودرز	B-PER
و	O
رهام	B-PER
و	O
گیو	O
چو	O
گرگین	O
و	O
شیدوش	B-PER
و	O
فرهاد	B-PER
نیو	O

که	O
آمد	O
به	O
کین	O
رستم	B-PER
پیلتن	O
بزرگان	O
ایران	O
شدند	O
انجمن	O

رخش	O
گشت	O
پرخون	O
و	O
دل	O
پر	O
ز	O
درد	O
زکار	O
سیاوش	O
بسی	O
یاد	O
کرد	O

یکی	O
چامه	O
گفتند	O
بهرام	B-PER
را	O
شهنشاه	O
با	O
دانش	O
و	O
نام	O
را	O

نه	O
برداشت	O
خسرو	B-PER
پی	O
از	O
جای	O
خویش	O
کجا	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
نهد	O
پای	O
پیش	O

به	O
دل	O
گفت	O
کاکنون	O
ز	O
لشکر	O
چه	O
باک	O
چه	O
پیشم	O
خزروان	B-PER
چه	O
یک	O
مشت	O
خاک	O

یکی	O
مرد	O
بد	O
هرمز	B-PER
شهریار	I-PER
به	O
پیروزی	O
اندر	O
شده	O
نامدار	O

نبیرهٔ	O
جهاندار	O
هوشنگ	B-PER
هست	O
خردمند	O
و	O
بینادل	O
و	O
پاک‌دست	O

نگهبان	O
بندوی	B-PER
بهرام	B-PER
بود	O
کزان	O
بند	O
او	O
نیک	O
ناکام	O
بود	O

چو	O
برگشت	O
رستم	B-PER
بر	O
شهریار	O
از	O
ایران	O
سپه	O
گیو	O
بد	O
پاسدار	O

چویک	O
روی	O
لشکر	O
به‌هم	O
برشکست	O
سوی	O
قلب	O
بهرام	B-PER
یازید	O
دست	O

یکی	O
سرکشی	O
بود	O
نامش	O
گرزم	B-PER
گوی	O
نامجو	O
آزموده	O
به	O
رزم	O

فرستادم	O
اینک	O
سوی	O
کارزار	O
برآرند	O
از	O
طوس	B-PER
و	O
خسرو	B-PER
دمار	O

شه	O
نیمروزست	O
فرزند	O
سام	B-PER
که	O
دستانش	O
خوانند	O
شاهان	O
به	O
نام	O

بمژده	O
ز	O
رستم	B-PER
هم	O
اندر	O
زمان	O
هیونی	O
بیامد	O
سپیده‌دمان	O

بدو	O
گفت	O
گیو	O
اینکه	O
گفتی	O
مگوی	O
که	O
تیره	O
شود	O
زین	O
سخن	O
آبروی	O

بدو	O
گفت	O
شاپور	O
کز	O
بوستان	O
نرست	O
از	O
چمن	O
کینهٔ	O
دوستان	O

ببینی	O
تو	O
گوپال	O
گودرز	B-PER
را	O
که	O
چون	O
برنوردد	O
همی	O
مرز	O
را	O

چوشاپور	O
ارمزد	O
بگرفت	O
جای	O
ندانست	O
نرسی	O
سرش	O
را	O
ز	O
پای	O

جهانجوی	O
با	O
فر	O
جمشید	B-PER
بد	O
به	O
کردار	O
تابنده	O
خورشید	O
بود	O

همی	O
راند	O
در	O
پیش	O
با	O
طوس	B-PER
گیو	O
پس	O
اندر	O
پرستنده‌ای	O
چند	O
نیو	O

دو	O
رخ	O
را	O
به	O
یال	O
و	O
برش	O
بر	O
نهاد	O
ز	O
درد	O
سیاوش	O
بسی	O
کرد	O
یاد	O

یکی	O
چتر	O
هندی	O
بسر	O
بر	O
بپای	O
بسی	O
مردم	O
از	O
دنبر	B-LOC
و	O
مرغ	O
و	O
مای	O

ازان	O
پس	O
که	O
ما	O
را	O
به	O
گفت	O
گرزم	B-PER
ببستم	O
پدر	O
دور	O
کردم	O
ز	O
بزم	O

به	O
یک	O
دست	O
گیرد	O
رخ	O
شهرناز	B-PER
به	O
دیگر	O
عقیق	O
لب	O
ارنواز	B-PER

بدین‌سان	O
بیامد	O
به	O
نزدیک	O
مرو	O
نپرد	O
بدان	O
گونه	O
پران	O
تذرو	O

همی‌گفت	O
هرکس	O
که	O
تخت	O
قباد	B-PER
اگر	O
سوفزا	O
شد	O
به	O
ایران	O
مباد	O

ز	O
خسرو	B-PER
زیان	O
باز	O
باید	O
ستد	O
اگر	O
صد	O
زیانست	O
اگر	O
پانصد	O

فرستاد	O
کس	O
زشت	O
رخ	O
رابخواند	O
همان	O
خشم	O
بهرام	B-PER
با	O
او	O
براند	O

چنان	O
بد	O
که	O
طینوش	B-PER
رومی	O
ز	O
راه	O
فرستاده	O
آمد	O
به	O
نزدیک	O
شاه	O

دهنده	O
بیامد	O
به	O
دارا	B-PER
بگفت	O
که	O
رومی	O
شد	O
امروز	O
با	O
جام	O
جفت	O

همانگه	O
جهاندیده‌ای	O
کیقباد	B-PER
بفرمود	O
تا	O
برنشیند	O
چو	O
باد	O

بهشتم	O
بغرید	O
دیو	B-PER
سپید	I-PER
که	O
ای	O
شاه	O
بی‌بر	O
به	O
کردار	O
بید	O

گر	O
این	O
کینه	O
از	O
ایرج	B-PER
آمد	O
پدید	O
منوچهر	B-PER
سرتاسر	O
آن	O
کین	O
کشید	O

تهمتن	O
به	O
اولاد	B-PER
گفت	O
آن	O
کجاست	O
که	O
آتش	O
برآمد	O
همی	O
چپ	O
و	O
راست	O

چو	O
سهراب	B-PER
را	O
دید	O
بر	O
تخت	O
بزم	O
نشسته	O
به	O
یک	O
دست	O
او	O
ژنده‌رزم	O

همی‌بود	O
خسرو	B-PER
بران	O
مرغزار	O
درخت	O
بلند	O
ازبرش	O
سایه	O
دار	O

چنین	O
گفت	O
با	O
شاه	O
کابل	B-LOC
نهان	O
که	O
من	O
سیر	O
گشتم	O
ز	O
کار	O
جهان	O

ز	O
پر	O
مایه	O
چیزی	O
که	O
آمد	O
بدست	O
ز	O
روم	B-LOC
و	O
ز	O
طایف	O
همه	O
هرچ	O
هست	O

چو	O
قارن	B-PER
شنود	O
آنکه	O
افراسیاب	O
گسی	O
کرد	O
لشکر	O
به	O
هنگام	O
خواب	O

دگر	O
سوش	O
گستهم	B-PER
نوذر	B-PER
بپای	O
سه	O
دیگر	O
چو	O
گودرز	B-PER
فرخنده	O
رای	O

پس	O
آن	O
بیدرفش	B-PER
پلید	O
و	O
سترگ	O
به	O
پیش	O
اندر	O
آید	O
چو	O
ارغنده	O
گرگ	O

چو	O
رستم	B-PER
چنان	O
دید	O
بفراخت	O
دست	O
چنان	O
خسته	O
از	O
تیر	O
بگشاد	O
شست	O

سپهبد	O
چو	O
اغریرث	B-PER
جنگجوی	O
که	O
با	O
خون	O
یکی	O
داشتی	O
آب	O
جوی	O

بماندند	O
ناکام	O
بر	O
جای	O
خویش	O
چو	O
شاپور	O
گرد	O
اندر	O
آمد	O
به	O
پیش	O

بگیریم	O
ازیشان	O
پری	O
چهره	O
چند	O
بنزدیک	O
خسرو	B-PER
شویم	O
ارجمند	O

همان	O
درد	O
بندوی	B-PER
او	O
رابگفت	O
همی	O
به	O
آستین	O
خون	O
مژگان	O
برفت	O

ز	O
چین	O
و	O
ختن	B-LOC
هدیه‌ها	O
ساختند	O
بدان	O
کار	O
گنجی	O
بپرداختند	O

برفتند	O
و	O
سالارشان	O
گستهم	B-PER
که	O
در	O
جنگ	O
شیران	O
نبودی	O
دژم	O

پس	O
اندر	O
غمی	O
شد	O
دل	O
ساوه	B-PER
شاه	I-PER
که	O
تنگ	O
آمدش	O
جایگاه	O
سپاه	O

چو	O
خاقان	O
شنید	O
این	O
سخن	O
برنشست	O
برفتند	O
ترکان	O
خسرو	B-PER
پرست	O

کزین	O
سان	O
برآمد	O
ز	O
ایران	O
غریو	O
ز	O
پیران	O
و	O
هومان	B-PER
وز	O
نره	O
دیو	O

برو	O
آفرین	O
کرد	O
شاه	O
یمن	O
که	O
پیروزگر	O
باش	O
بر	O
انجمن	O

چنین	O
گفت	O
با	O
گردیه	B-PER
شهریار	O
که	O
بی‌عیبی	O
از	O
گردش	O
روزگار	O

که	O
رو	O
پیش	O
طلخند	B-PER
و	O
او	O
را	O
بگوی	O
که	O
بیداد	O
جنگ	O
برادر	O
مجوی	O

کنون	O
تا	O
نگویی	O
که	O
رستم	B-PER
کجاست	O
ز	O
غمها	O
نگردد	O
مرا	O
پشت	O
راست	O

سرافراز	O
قیصر	O
به	O
گشتاسپ	O
گفت	O
که	O
اکنون	O
جدا	O
کن	O
سپاه	O
از	O
نهفت	O

کمربستهٔ	O
کین	O
آزادگان	O
بنزدیک	O
گودرز	B-PER
کشوادگان	O

کجا	O
آن	O
بزرگان	O
خسرونژاد	O
جهاندار	O
کیخسرو	B-PER
و	O
کیقباد	B-PER

هر	O
آن	O
شهرکز	O
روم	B-LOC
بستد	O
قباد	B-PER
چه	O
هرمز	O
چه	O
کسری	O
فرخ	O
نژاد	O

فریدون	B-PER
نه	O
پیداست	O
اندر	O
جهان	O
همان	O
ایرج	B-PER
و	O
سلم	B-PER
و	O
تور	O
از	O
مهان	O

سپاهی	O
بد	O
از	O
جاثلقیان	O
روم	B-LOC
که	O
پیدا	O
نبد	O
از	O
پی	O
نعل	O
بوم	O

نجوید	O
همانا	O
فرنگیس	B-PER
بخت	O
نه	O
اورنگ	O
شاهی	O
نه	O
تاج	O
و	O
نه	O
تخت	O

گوا	O
بود	O
دستان	O
و	O
رستم	B-PER
برین	O
بزرگان	O
لشکر	O
همه	O
همچنین	O

فرستاد	O
تا	O
گیو	O
را	O
خواندند	O
براورنگ	O
زرینش	O
بنشاندند	O

بدو	O
سام	B-PER
یل	O
گفت	O
با	O
من	O
بگوی	O
ازان	O
کت	O
بپرسم	O
بهانه	O
مجوی	O

چو	O
زال	B-PER
اندر	O
آمد	O
به	O
پیش	O
پدر	O
زمین	O
را	O
ببوسید	O
و	O
گسترد	O
بر	O

چو	O
بشنید	O
بگزید	O
شاه	O
اردشیر	B-PER
جوانی	O
گرانمایه	O
و	O
تیزویر	O

براندازهٔ	O
رستم	B-PER
و	O
رخش	O
ساز	O
به	O
بن	O
در	O
نشان	O
تیغهای	O
دراز	O

ز	O
امید	O
بیژن	B-PER
شدم	O
ناامید	O
جهانم	O
سیاه	O
و	O
دو	O
دیده	O
سپید	O

تو	O
با	O
کابل	B-LOC
و	O
هر	O
که	O
پیوند	O
تست	O
بمانید	O
شادان	O
دل	O
و	O
تن‌درست	O

ولیکن	O
پشوتن	O
شناسد	O
که	O
شاه	O
چه	O
فرمود	O
تا	O
من	O
برفتم	O
به	O
راه	O

بیاوردم	O
از	O
مرو	O
چندان	O
بنه	O
بشد	O
یزدگرد	B-PER
از	O
میان	O
یک	O
تنه	O

چو	O
طینوش	B-PER
جنگی	O
سپه	O
برنشاند	O
از	O
ایوان	O
به	O
درگاه	O
قیدافه	O
راند	O

مکن	O
گر	O
ترا	O
من	O
پدر	O
مادرم	O
ز	O
تخم	O
فریدون	B-PER
افسونگرم	O

کزین	O
ننگ	O
بر	O
شاه	O
و	O
گردنکشان	O
بماند	O
ز	O
کردار	O
بیژن	B-PER
نشان	O

ز	O
هر	O
چار	O
پرسید	O
بهرام	B-PER
گور	O
کزیشان	O
به	O
دلش	O
اندر	O
افتاد	O
شور	O

نشستش	O
به	O
شهر	O
سمرقند	B-LOC
بود	O
بران	O
مرز	O
چندیش	O
پیوند	O
بود	O

مرا	O
نیز	O
چیزی	O
که	O
بایست	O
کرد	O
به	O
جای	O
نیاطوس	B-PER
روز	O
نبرد	O

به	O
خشکی	O
روم	B-LOC
گر	O
بدریای	O
آب	O
نجویم	O
برزم	O
اندر	O
آرام	O
و	O
خواب	O

به	O
گیتی	O
خبر	O
شد	O
که	O
کاووس	O
شاه	O
ز	O
مازندران	B-LOC
بستد	O
آن	O
تاج	O
و	O
گاه	O

چو	O
خسرو	B-PER
رخ	O
گیو	O
پژمرده	O
دید	O
دلش	O
را	O
بدرد	O
اندر	O
آزرده	O
دید	O

بچپ	O
بر	O
فریبرز	B-PER
کاوس	O
بود	O
دل‌افروز	B-PER
با	O
بوق	O
و	O
با	O
کوس	O
بود	O

درآمد	O
چو	O
باد	O
اشکش	B-PER
از	O
دست	O
راست	O
ز	O
گرسیوز	O
تیغ‌زن	O
کینه	O
خواست	O

چو	O
آواز	O
تیغش	O
به	O
خسرو	B-PER
رسید	O
بخندید	O
کان	O
زخم	O
بهرام	B-PER
دید	O

یکی	O
بد	O
کجا	O
نام	O
او	O
جان	B-PER
فروز	I-PER
که	O
تیره	O
شبان	O
برگزیدی	O
به	O
روز	O

چو	O
هنگامهٔ	O
رفتن	O
آمد	O
فراز	O
ز	O
می	O
لعل	O
شد	O
رستم	B-PER
سرفراز	O

ولیکن	O
نگه	O
کن	O
بروشن	O
روان	O
که	O
بهرام	B-PER
چو	O
بینه	O
شد	O
پهلوان	O

چو	O
جاماسپ	B-PER
زین	O
گونه	O
پاسخ	O
شنود	O
دلش	O
گشت	O
از	O
درد	O
پر	O
داغ	O
و	O
دود	O

چو	O
گشتاسپ	O
آمد	O
پیاده	O
پدید	O
پر	O
از	O
خون	O
و	O
رخ	O
چون	O
گل	O
شنبلید	B-PER

از	O
ایرانیان	O
گیو	O
و	O
طوس‌اند	O
مرد	O
که	O
با	O
فر	O
و	O
برزند	O
روز	O
نبرد	O

به	O
نزد	O
فرستادهٔ	O
پارسی	O
که	O
آمد	O
به	O
قنوج	B-LOC
با	O
یار	O
سی	O

همه	O
جامه‌اش	O
سبز	O
و	O
خنگی	O
به	O
زیر	O
ز	O
دیدار	O
او	O
گشت	O
خسرو	B-PER
دلیر	O

چنین	O
گفت	O
با	O
شاه	O
جنگی	O
تخوار	B-PER
که	O
آمد	O
گه	O
گردش	O
روزگار	O

وزین	O
رو	O
فریبرز	B-PER
بر	O
میسره	O
چو	O
خورشید	O
تابان	O
ز	O
برج	O
بره	O

بایران	O
نبرده	O
بتیر	O
و	O
کمان	O
نبد	O
چون	O
فروهل	B-PER
دگر	O
بدگمان	O

چو	O
بشنید	O
داراب	B-PER
یکسر	O
بگفت	O
گذشته	O
همی	O
برگشاد	O
از	O
نهفت	O

پیاده	O
شد	O
از	O
باره	O
پرموده	B-PER
زود	O
بران	O
کهتری	O
جادوییها	O
نمود	O

چو	O
نرسی	O
بدید	O
آن	O
سر	O
و	O
تاج	O
شاه	O
درفش	O
دلفروز	O
و	O
چندان	O
سپاه	O

اگر	O
کشته	O
آید	O
به	O
دست	O
تو	O
گرگ	O
تو	O
باشی	O
به	O
روم	B-LOC
ایرمانی	O
بزرگ	O

ز	O
گودرز	B-PER
چون	O
خواست	O
پیران	O
نبرد	O
چنین	O
گفت	O
با	O
گرد	O
فرشیدورد	B-PER

پس	O
آن	O
نامهٔ	O
زال	B-PER
پاسخ	O
نوشت	O
بیاراست	O
چون	O
مرغزار	O
بهشت	O

سپه	O
کش	O
چو	O
رستم	B-PER
سپاهی	O
گران	O
بسی	O
نامداران	O
و	O
جنگ	O
آوران	O

ز	O
نزدیک	O
گرسیوز	O
آمد	O
نوند	O
که	O
بر	O
چارهٔ	O
جان	O
میان	O
را	O
ببند	O

بباید	O
شدن	O
سوی	O
زابلستان	B-LOC
سواری	O
فرستی	O
بکابلستان	O

بگشتند	O
بسیار	O
یک	O
بادگر	O
بپیچید	O
رهام	B-PER
پرخاشخر	O

پس	O
از	O
من	O
کنون	O
شاه	O
بهمن	O
بود	O
همان	O
رازدارش	O
پشوتن	O
بود	O

ازان	O
پس	O
بگستهم	O
گژدهم	B-PER
گفت	O
که	O
با	O
قارن	B-PER
رزم	O
زن	O
باش	O
جفت	O

سپاهی	O
بد	O
از	O
روم	B-LOC
و	O
بر	O
برستان	O
گوی	O
پیشرو	O
نام	O
لشکرستان	O

چه	O
طوس	B-PER
و	O
چه	O
شیر	O
و	O
چه	O
پیل	O
ژیان	O
چه	O
جنگی	O
نهنگ	O
و	O
چه	O
ببر	O
بیان	O

همی	O
آفرین	O
خواند	O
منذر	B-PER
بدوی	O
همان	O
نیزه‌داران	O
پرخاشجوی	O

بدو	O
گفت	O
مریم	B-PER
به	O
خون	O
خویش	O
تست	O
بران	O
برنهادم	O
که	O
هم	O
کیش	O
تست	O

چنین	O
داد	O
پاسخ	O
که	O
فرخ	O
قباد	B-PER
به	O
خسرو	B-PER
مرا	O
چند	O
پیغام	O
داد	O

که	O
گر	O
من	O
به	O
جنگ	O
سیاوش	O
سپاه	O
نرانم	O
نیاید	O
کسی	O
کینه	O
خواه	O

چو	O
آمد	O
به	O
نزدیکی	O
اصفهان	B-LOC
پذیره	O
شدندش	O
فراوان	O
مهان	O

دگر	O
باره	O
خراد	B-PER
بر	O
زین	O
ز	O
راه	O
ازو	O
بستد	O
آن	O
جام	O
و	O
شد	O
نزد	O
شاه	O

مرا	O
تا	O
جوان	O
باشم	O
و	O
تن	O
درست	O
چرا	O
بایدم	O
گنج	O
جمشید	B-PER
جست	O

بیامد	O
همانگاه	O
چنگش	B-PER
چو	O
باد	O
دو	O
زاغ	O
کمان	O
را	O
بزه	O
بر	O
نهاد	O

کنون	O
آمدی	O
با	O
هزاران	B-PER
هزار	O
ز	O
ترکان	O
سوار	O
از	O
در	O
کارزار	O

چو	O
قیدافه	O
را	O
دید	O
بر	O
تخت	O
عاج	O
ز	O
یاقوت	O
و	O
پیروزه	O
بر	O
سرش	O
تاج	O

همی	O
گفت	O
گر	O
فرخ	O
اسفندیار	B-PER
کند	O
با	O
چنین	O
نامور	O
کارزار	O

مگر	O
زاب	O
صندوق	O
یابی	O
یکی	O
چو	O
دارا	B-PER
بدو	O
اندرون	O
کودکی	O

چه	O
آمد	O
ز	O
تیمار	O
برشهر	O
بلخ	B-LOC
که	O
شد	O
زندگانی	O
بران	O
بوم	O
تلخ	O

ز	O
روم	B-LOC
و	O
ز	O
ایران	O
پر	O
اندیشه‌ام	O
شب	O
تیره	O
اندیشه	O
شد	O
پیشه‌ام	O

بیامد	O
به	O
شبگیر	O
بسته	O
کمر	O
به	O
پیش	O
منوچهر	B-PER
پیروزگر	O

بکابل	O
دگر	O
سام	B-PER
را	O
هر	O
چه	O
بود	O
ز	O
کاخ	O
و	O
زباغ	O
و	O
زکشت	O
و	O
درود	O

چو	O
آن	O
خواسته	O
برگرفت	O
از	O
ختن	B-LOC
سپاهی	O
بیاورد	O
لشکر	O
شکن	O

پس	O
آن	O
ترک	O
خیره	O
زبان	O
برگشاد	O
به	O
پیش	O
زواره	B-PER
همی	O
کرد	O
یاد	O

به	O
بهرام	B-PER
گردنکش	O
آواز	O
داد	O
که	O
اکنون	O
ز	O
مردی	O
چه	O
داری	O
بیاد	O

نشسته	O
چو	O
تابان	O
سهیل	O
یمن	O
سر	O
جعد	O
زلفش	O
سراسر	O
شکن	O

سپینود	B-PER
با	O
شاه	O
بهرام	B-PER
گور	O
چو	O
می	O
بود	O
روشن	O
به	O
جام	O
بلور	O

هرآنگه	O
که	O
خسرو	B-PER
نشیند	O
بتخت	O
پسرت	O
آن	O
گرانمایهٔ	O
نیکبخت	O

بداد	O
و	O
بیامد	O
بسوی	O
ختن	B-LOC
همی	O
رای	O
زد	O
شاد	O
با	O
انجمن	O

وزان	O
پس	O
تو	O
خود	O
جنگ	O
پرموده	B-PER
ساز	O
ممان	O
تا	O
شود	O
خصم	O
گردن	O
فراز	O

به	O
بخت	O
جهاندار	O
هر	O
سه	O
پسر	O
سه	O
خسرو	B-PER
نژاد	O
از	O
در	O
تاج	O
زر	O

یکی	O
جشن	O
باشد	O
به	O
روم	B-LOC
اندرون	O
که	O
مرد	O
و	O
زن	O
و	O
کودک	O
آید	O
برون	O

چو	O
از	O
گفتهٔ	O
کرم	O
پرداختم	O
دری	O
دیگر	O
از	O
اردشیر	B-PER
آختم	O

دگر	O
نامور	O
رستم	B-PER
پهلوان	O
پسندیده	O
و	O
راد	O
و	O
روشن	O
روان	O

بدو	O
مانده	O
بد	O
شنگل	B-PER
اندر	O
شگفت	O
ازان	O
برز	O
بالا	O
و	O
آن	O
زور	O
و	O
کفت	O

هم	O
اندر	O
زمان	O
طوس	B-PER
را	O
خواند	O
شاه	O
بفرمود	O
لشکر	O
کشیدن	O
به	O
راه	O

بترسید	O
ازو	O
یار	O
هومان	B-PER
چو	O
دید	O
که	O
بر	O
مهتر	O
او	O
چنان	O
بد	O
رسید	O

نگه	O
کرد	O
بیژن	B-PER
بخیره	O
بماند	O
ازان	O
چاه	O
خورشید	O
رخ	O
را	O
بخواند	O

که	O
تا	O
زنده	O
باشد	O
به	O
مازندران	B-LOC
پرستش	O
کنندش	O
همه	O
مهتران	O

که	O
این	O
شیردل	O
رستم	B-PER
زابلیست	O
برین	O
لشکر	O
اکنون	O
بباید	O
گریست	O

فروماند	O
زان	O
کاخ	O
شنگل	B-PER
شگفت	O
به	O
می	O
خوردن	O
اندیشه	O
اندر	O
گرفت	O

گرانمایه	O
سیندخت	B-PER
را	O
خفته	O
دید	O
رخش	O
پژمریده	O
دل	O
آشفته	O
دید	O

چو	O
رستم	B-PER
ورا	O
دید	O
بفشارد	O
ران	O
بگردن	O
برآورد	O
گرز	O
گران	O

چو	O
خسرو	B-PER
نگه	O
کرد	O
و	O
نامه	O
بخواند	O
ازان	O
خواسته	O
در	O
شگفتی	O
بماند	O

چو	O
خسرو	B-PER
گشاده	O
در	O
باغ	O
دید	O
همه	O
چشمهٔ	O
باغ	O
پر	O
ماغ	O
دید	O

بدو	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
مازندران	B-LOC
سپارم	O
ترا	O
از	O
کران	O
تا	O
کران	O

ز	O
نیروی	O
رستم	B-PER
ز	O
بالای	O
اوی	O
بینداخت	O
یک	O
ران	O
و	O
یک	O
پای	O
اوی	O

همی	O
رفت	O
با	O
کوس	O
خسرو	B-PER
بدشت	O
بدان	O
تا	O
سپهبد	O
بدو	O
برگذشت	O

جز	O
آنست	O
کیخسرو	B-PER
ای	O
پهلوان	O
که	O
دیدی	O
تو	O
شاداب	O
و	O
روشن‌روان	O

ورا	O
نام	O
شاپور	O
کردم	O
ز	O
مهر	O
که	O
از	O
بخت	O
تو	O
شاد	O
بادا	O
سپهر	O

بدو	O
گفت	O
بهرام	B-PER
کای	O
شاه	O
هند	B-LOC
فرستادگان	O
را	O
مکن	O
ناپسند	O

چو	O
آگاهی	O
آمد	O
ز	O
ایران	O
به	O
روم	B-LOC
که	O
ویران	O
شد	O
آن	O
مرز	O
آباد	O
بوم	O

جهانجوی	O
با	O
نامور	O
رام	O
شد	O
به	O
نزدیک	O
کسهای	O
بهرام	B-PER
شد	O

ز	O
پس	O
گفت	O
داننده	O
جاماسپ	B-PER
را	O
چه	O
گویم	O
کنون	O
شاه	O
لهراسپ	O
را	O

سوی	O
نیمروز	B-LOC
آمد	O
از	O
راه	O
بست	O
همه	O
روی	O
گیتی	O
ز	O
دشمن	O
بشست	O

به	O
گشتاسپ	O
ده	O
زین	O
جهان	O
کشوری	O
بنه	O
بر	O
سرش	O
نامدار	O
افسری	O

چو	O
رستم	B-PER
که	O
بد	O
پهلوان	O
بزرگ	O
چو	O
گودرز	B-PER
بینادل	O
آن	O
پیر	O
گرگ	O

منوچهر	B-PER
از	O
ایران	O
اگر	O
کم	O
شدست	O
سپهدار	O
چون	O
سام	B-PER
نیرم	O
شدست	O

چنین	O
گفت	O
قارن	B-PER
که	O
تا	O
زاده‌ام	O
تن	O
پرهنر	O
مرگ	O
را	O
داده‌ام	O

چو	O
نستیهن	B-PER
آن	O
لشکر	O
کینه‌خواه	O
بیاورد	O
نزدیک	O
ایران	O
سپاه	O

نه	O
مادرت	O
بیند	O
نه	O
خویشان	O
به	O
روم	B-LOC
نه	O
پوشیده	O
رویان	O
آن	O
مرز	O
و	O
بوم	O

ز	O
بهر	O
سیاوش	O
پیامی	O
دراز	O
رسانم	O
به	O
گوش	O
سپهبد	O
به	O
راز	O

بفرمود	O
تا	O
یزدگرد	B-PER
دبیر	I-PER
بیامد	O
بر	O
شاه	O
دانش‌پذیر	O

چو	O
الیاس	B-PER
در	O
جنگ	O
خشم	O
آورد	O
جهانجوی	O
را	O
خون	O
به	O
چشم	O
آورد	O

یکی	O
نیزه	O
زد	O
بر	O
میانش	O
هجیر	B-PER
نیامد	O
سنان	O
اندرو	O
جایگیر	O

رونده	O
همی	O
تاخت	O
تا	O
نیمروز	B-LOC
چو	O
آمد	O
بر	O
زال	B-PER
گیتی	O
فروز	O

ازان	O
زشت	O
بد	O
کامهٔ	O
شوم	O
پی	O
که	O
آمد	O
ز	O
درگاه	O
خسرو	B-PER
بری	O

همه	O
شهر	O
ایران	O
کنم	O
رود	O
آب	O
بکام	O
دل	O
خسرو	B-PER
افراسیاب	O

بزرگان	O
ایران	O
و	O
هندوستان	O
ز	O
رستم	B-PER
زدندی	O
همی	O
داستان	O

بدو	O
گفت	O
رو	O
پیش	O
دستان	O
بگوی	O
کزین	O
دودهٔ	O
سام	B-PER
شد	O
رنگ	O
و	O
بوی	O

ببینید	O
گفت	O
این	O
که	O
گشتاسپ	O
کرد	O
دلم	O
کرد	O
پر	O
درد	O
و	O
سر	O
پر	O
ز	O
گرد	O

یکی	O
تیر	O
زد	O
بر	O
سرش	O
گستهم	B-PER
که	O
با	O
خون	O
برآمیخت	O
مغزش	O
بهم	O

چو	O
پیران	O
و	O
گرسیوز	O
رهنمون	O
قراخان	B-PER
و	O
چون	O
شیده	B-PER
و	O
گرسیون	O

برو	O
آفرین	O
کرد	O
و	O
نامه	O
بداد	O
همه	O
کار	O
رستم	B-PER
برو	O
کرد	O
یاد	O

بدو	O
گفت	O
رو	O
با	O
سیاوش	O
بگوی	O
که	O
ای	O
پاک	O
زاده	O
کی	O
نام	O
جوی	O

بسان	O
فریدون	B-PER
کز	O
اروند	O
رود	O
گذشت	O
و	O
به	O
کشتی	O
نیامد	O
فرود	O

همی	O
رفت	O
شادان	O
به	O
اصطخر	B-LOC
پارس	O
که	O
اصطخر	B-LOC
بد	O
بر	O
زمین	O
فخر	O
پارس	O

بکشتش	O
به	O
زاری	O
و	O
من	O
کینه	O
جوی	O
نهادم	O
سوی	O
تخت	O
ضحاک	B-PER
روی	O

کجا	O
دختر	O
تور	O
ماه	B-PER
آفرید	I-PER
که	O
چون	O
او	O
کس	O
اندر	O
زمانه	O
ندید	O

یکی	O
نامه	O
بنوشت	O
بهرام	B-PER
هور	I-PER
به	O
نزد	O
شهنشاه	O
بهرام	B-PER
گور	O

بسی	O
هدیه‌ها	O
نیز	O
با	O
اردشیر	B-PER
ز	O
دیبا	O
و	O
دینار	O
و	O
مشک	O
و	O
عبیر	O

جهاندار	O
بگزید	O
نستود	B-PER
را	O
جهان	O
جوی	O
بی‌تار	O
و	O
بی‌پود	O
را	O

خجسته	O
فریدون	B-PER
ز	O
مادر	O
بزاد	O
جهان	O
را	O
یکی	O
دیگر	O
آمد	O
نهاد	O

به	O
ساری	B-LOC
به	O
زاری	O
برآرند	O
هوش	O
تو	O
از	O
خون	O
به	O
کش	O
دست	O
و	O
چندین	O
مکوش	O

بشد	O
بیژن	B-PER
گیو	O
تا	O
تیغ	O
کوه	O
برآمد	O
بی‌انبوه	O
دور	O
از	O
گروه	O

کیی	O
برنشستی	O
بران	O
تخت	O
عاج	O
به	O
سر	O
بر	O
نهادی	O
دل‌افروز	B-PER
تاج	O

کزین	O
باره	O
از	O
کین	O
ایرج	B-PER
سخن	O
نرانیم	O
و	O
از	O
روزگار	O
کهن	O

چو	O
بشنید	O
خسرو	B-PER
یلانرا	O
بخواند	O
همه	O
گفتنی	O
پیش	O
ایشان	O
براند	O

که	O
لشکر	O
کشد	O
جنگ	O
را	O
سوی	O
روم	B-LOC
نهد	O
پی	O
بران	O
خاک	O
آباد	O
بوم	O

سپاهی	O
گزیده	O
ز	O
گردان	O
بلخ	B-LOC
بفرمود	O
تا	O
با	O
کمانهای	O
چرخ	O

چو	O
نزدیک	O
شد	O
بیشه	O
و	O
جای	O
گرگ	O
بپیچید	O
میرین	B-PER
و	O
مرد	O
سترگ	O

ازان	O
پس	O
به	O
بهرام	B-PER
گفت	O
ای	O
سوار	O
چو	O
این	O
داستان	O
بشنوی	O
یاد	O
دار	O

بدو	O
گفت	O
رو	O
پیش	O
سام	B-PER
سوار	O
بپرسش	O
که	O
چون	O
آمد	O
از	O
کارزار	O

من	O
و	O
شیده	B-PER
و	O
دشت	O
و	O
شمشیر	O
تیز	O
برآرم	O
بفرجام	O
ازو	O
رستخیز	O

شب	O
اورمزد	B-PER
آمد	O
و	O
ماه	O
دی	O
ز	O
گفتن	O
بیاسای	O
و	O
بردار	O
می	O

چو	O
رستم	B-PER
ز	O
دست	O
وی	O
آزاد	O
شد	O
بسان	O
یکی	O
تیغ	O
پولاد	O
شد	O

چو	O
تاریکتر	O
شد	O
شب	O
اسفندیار	B-PER
بپوشید	O
نو	O
جامهٔ	O
کارزار	O

یکی	O
اسب	O
دیدم	O
نگونسار	O
زین	O
ز	O
بیژن	B-PER
نشانی	O
ندارد	O
جزین	O

به	O
نخچیر	O
شد	O
هفت	O
روز	O
اردشیر	B-PER
بشد	O
نیز	O
شاپور	O
نخچیرگیر	O

سواران	O
رومی	O
چو	O
سیصد	O
هزار	O
حلب	B-LOC
را	O
گرفتند	O
یکسر	O
حصار	O

بفرمود	O
و	O
گفت	O
ای	O
گو	B-PER
رزمسار	O
یکی	O
بر	O
پی	O
شاه	O
توران	O
بتاز	O

دگر	O
روز	O
بهرام	B-PER
جنگی	O
برفت	O
به	O
دیدار	O
گردان	O
پرموده	B-PER
تفت	O

چو	O
یک	O
هفته	O
گرگین	O
بره‌بر	O
بپای	O
همی	O
بود	O
و	O
بیژن	B-PER
نیامد	O
بجای	O

همی	O
جست	O
رستم	B-PER
کمرگاه	O
او	O
که	O
از	O
رزم	O
کوته	O
کند	O
راه	O
او	O

همان	O
طوس	B-PER
تندست	O
و	O
هشیار	O
نیست	O
و	O
دیگر	O
که	O
جان	O
پسر	O
خوار	O
نیست	O

یکی	O
نیزه	O
بگرفت	O
خسرو	B-PER
به	O
دست	O
همان	O
نامه	O
را	O
بر	O
سر	O
نیزه	O
بست	O

هماننگه	O
بیامد	O
سپهدار	O
طوس	B-PER
براه	O
کلات	O
اندر	O
آورد	O
کوس	O

ابا	O
خواهران	O
یل	O
اسفندیار	B-PER
برفتند	O
بت	O
روی	O
صد	O
نامدار	O

یکایک	O
همه	O
پیش	O
سام	B-PER
آورید	O
سر	O
پهلوان	O
خیره	O
شد	O
کان	O
بدید	O

برون	O
رفت	O
پس	O
پهلو	O
نیمروز	B-LOC
ز	O
پیش	O
پدر	O
گرد	O
گیتی	O
فروز	O

غمی	O
گشت	O
پس	O
نامور	O
زال	B-PER
گفت	O
که	O
گشتیم	O
با	O
رنج	O
بسیار	O
جفت	O

بدانم	O
که	O
بهرام	B-PER
بسته	O
میان	O
ابا	O
او	O
یکی	O
گشته	O
ایرانیان	O

بروبر	O
نهادند	O
زین	O
خدنگ	O
گرفته	O
بدل	O
گیو	O
کین	O
پلنگ	O

ببینیم	O
تا	O
رستم	B-PER
اکنون	O
ز	O
می	O
چه	O
گوید	O
چه	O
آرد	O
ز	O
کاوس	O
کی	O

وزان	O
جایگه	O
شد	O
به	O
سوی	O
یمن	O
جهاندار	O
و	O
با	O
نامدار	O
انجمن	O

بدو	O
گفت	O
بیژن	B-PER
مرا	O
زین	O
سخن	O
به	O
پیش	O
جهاندار	O
ننگی	O
مکن	O

بگفت	O
آنک	O
با	O
پیلتن	O
رفته	O
بود	O
ز	O
طوس	B-PER
و	O
ز	O
کاووس	O
کاشفته	O
بود	O

وگر	O
بازگردم	O
به	O
نزدیک	O
شاه	O
به	O
طوس	B-PER
سپهبد	O
سپارم	O
سپاه	O

که	O
بهرام	B-PER
فرزند	O
او	O
همچو	O
اوست	O
از	O
آب	O
پدر	O
یافت	O
او	O
مغز	O
و	O
پوست	O

چو	O
با	O
سازشد	O
مام	O
گو	B-PER
را	O
بخواست	O
بپرورد	O
و	O
با	O
جان	O
همی‌داشت	O
راست	O

چو	O
بشنید	O
هومان	B-PER
بخندید	O
و	O
گفت	O
که	O
شد	O
بی‌گمان	O
بخت	O
بیدار	O
جفت	O

لب	O
سام	B-PER
سیندخت	B-PER
پرخنده	O
دید	O
همه	O
بیخ	O
کین	O
از	O
دلش	O
کنده	O
دید	O

زچیز	O
سیاوش	O
نخستین	O
کمر	O
بهرمهره‌ای	O
در	O
سه	O
یاره	O
گهر	O

بدو	O
گفت	O
بهرام	B-PER
پاکیزه‌رای	O
که	O
با	O
من	O
بباید	O
یکی	O
رهنمای	O

خروش	O
آمد	O
و	O
نالهٔ	O
مرد	O
و	O
زن	O
که	O
کم	O
شد	O
هجیر	B-PER
اندر	O
آن	O
انجمن	O

به	O
یاد	O
شهنشاه	O
بگرفت	O
جام	O
منم	O
گفت	O
میخواره	O
کبروی	B-PER
نام	O

یکی	O
پیش	O
سام	B-PER
آمدی	O
زان	O
دو	O
مرد	O
زبان	O
بر	O
گشادی	O
بگفتار	O
سرد	O

بیارد	O
کنون	O
پیش	O
خواهشگران	O
ز	O
کابل	B-LOC
گزیده	O
فراوان	O
سران	O

جهاندار	O
هوشنگ	B-PER
با	O
رای	O
و	O
داد	O
به	O
جای	O
نیا	O
تاج	O
بر	O
سر	O
نهاد	O

بپرسید	O
هرمز	O
ز	O
مهران	B-PER
ستاد	I-PER
کزین	O
ترک	O
جنگی	O
چه	O
داری	O
بیاد	O

شتر	O
بار	O
کردند	O
و	O
اسبان	O
بزین	O
بپوشید	O
رستم	B-PER
سلیح	O
گزین	O

چنین	O
گفت	O
هومان	B-PER
به	O
فرشیدورد	B-PER
که	O
با	O
قلبگه	O
جست	O
باید	O
نبرد	O

به	O
قلب	O
اندرون	O
شاه	O
گشتاسپ	O
بود	O
روانش	O
پر	O
از	O
کین	O
لهراسپ	O
بود	O

بدو	O
گفت	O
گستهم	B-PER
کامد	O
سوار	O
توتنهاشدی	O
چون	O
کنی	O
کارزار	O

فرستاد	O
تازان	O
به	O
نزد	O
گراز	B-PER
کزان	O
ایزدت	O
کرده‌بد	O
بی	O
نیاز	O

چو	O
بشنید	O
گشتاسپ	O
غمگین	O
برفت	O
ره	O
ساربانان	O
قیصر	O
گرفت	O

بخواندند	O
و	O
آمد	O
دمان	O
بیدرفش	B-PER
گرفته	O
به	O
دست	O
آن	O
درفش	O
بنفش	O

چنین	O
داد	O
پاسخ	O
سرافراز	O
طوس	B-PER
که	O
من	O
بر	O
دروغ	O
تو	O
دارم	O
فسوس	O

سپهبد	O
چو	O
گفت	O
سپهرم	B-PER
شنید	O
سپاهی	O
ز	O
پیش	O
اندر	O
آمد	O
پدید	O

نخستین	O
فریبرز	B-PER
بد	O
پیش	O
رو	O
که	O
بگذشت	O
پیش	O
جهاندار	O
نو	O

بدانید	O
گفتا	O
که	O
گشتاسپ	O
شاه	O
سوی	O
نیمروز	B-LOC
او	O
سپردست	O
راه	O

سبک	O
باربد	B-PER
نزد	O
مرد	O
همبوی	O
شد	O
هم	O
آن	O
روز	O
بامرد	O
همبوی	O
شد	O

لب	O
سرخ	O
رودابه	B-PER
پرخنده	O
کرد	O
رخان	O
معصفر	O
سوی	O
بنده	O
کرد	O

فرستاد	O
نزدیک	O
دستان	O
سام	B-PER
بسی	O
داد	O
با	O
آن	O
درود	O
و	O
پیام	O

سپه	O
را	O
به	O
شیروی	B-PER
بسپرد	O
و	O
گفت	O
که	O
من	O
خویشتن	O
را	O
بخواهم	O
نهفت	O

بسی	O
آفرین	O
یافت	O
از	O
رشنواد	B-PER
که	O
این	O
لشکر	O
شاه	O
بی‌تو	O
مباد	O

ببندوی	O
و	O
گردوی	B-PER
و	O
گستهم	B-PER
گفت	O
که	O
ما	O
با	O
غم	O
و	O
رنج	O
گشتیم	O
جفت	O

چنان	O
ننگش	O
آمد	O
ز	O
کار	O
هجیر	B-PER
که	O
شد	O
لاله	O
رنگش	O
به	O
کردار	O
قیر	O

چو	O
گودرز	B-PER
شد	O
خسته	O
بر	O
دست	O
اوی	O
ز	O
کینه	O
بخشم	O
اندر	O
آورد	O
روی	O

همی	O
آفرین	O
خواند	O
سالار	O
شاه	O
ابر	O
شاه	O
کیخسرو	B-PER
و	O
تاج	O
و	O
گاه	O

بخندید	O
ازو	O
فرخ	O
اسفندیار	B-PER
چنین	O
گفت	O
کای	O
رستم	B-PER
نامدار	O

بشد	O
مهربنداد	B-PER
و	O
رامشگران	O
بیاورد	O
چندی	O
ز	O
ده	O
مهتران	O

که	O
زنده	O
شد	O
از	O
تو	O
گو	B-PER
پیلتن	O
وگرنه	O
پراندیشه	O
بود	O
از	O
کفن	O

مبادت	O
فراموش	O
گفتار	O
من	O
اگر	O
دور	O
مانی	B-PER
ز	O
دیدار	O
من	O

همان	O
زاد	B-PER
فرخ	I-PER
زبان	O
برگشاد	O
بدیهای	O
خسرو	B-PER
همه	O
کرد	O
یاد	O

چنین	O
گفت	O
گودرز	B-PER
با	O
مهتران	O
که	O
چون	O
رزم	O
ما	O
گشت	O
زین	O
سان	O
گران	O

چو	O
این	O
نامه	O
بردند	O
نزد	O
حکیم	O
دل	O
ارسطالیس	B-PER
شد	O
به	O
دو	O
نیم	O

چو	O
گیتی	O
چنان	O
دید	O
شاپور	O
گرد	O
عنان	O
کیی	O
بارگی	O
را	O
سپرد	O

همان	O
نیز	O
شاپور	O
مهتر	O
نژاد	O
کند	O
جان	O
ما	O
رابدین	O
دخت	O
شاد	O

دوان	O
شد	O
به	O
میدان	O
شاه	O
اردشیر	B-PER
کمانی	O
به	O
یک	O
دست	O
و	O
دیگر	O
دو	O
تیر	O

بدیشان	O
نگه	O
کرد	O
شاه	O
اردشیر	B-PER
دل	O
مرد	O
برنا	O
شد	O
از	O
رنج	O
پیر	O

هر	O
اسپی	O
که	O
با	O
باد	O
همبر	O
بدی	O
همه	O
زیر	O
بهرام	B-PER
بی‌پر	O
شدی	O

بگویش	O
بران	O
رو	O
که	O
باشد	O
صواب	O
که	O
پیش	O
شه	O
هند	B-LOC
بفزودی	O
آب	O

چنان	O
بد	O
که	O
روزی	O
زواره	B-PER
برفت	O
به	O
نخچیر	O
گوران	O
خرامید	O
تفت	O

چو	O
گردد	O
مرا	O
راست	O
ماچین	O
و	O
چین	O
بخواهیم	O
باژی	O
ز	O
مکران	B-LOC
زمین	O

که	O
خاک	O
منوچهر	B-PER
گاه	O
منست	O
سر	O
تخت	O
نوذر	B-PER
کلاه	O
منست	O

چوخراد	O
برزین	B-PER
نبیند	O
کسی	O
اگر	O
چند	O
ماند	O
بگیتی	O
بسی	O

بر	O
طوس	B-PER
و	O
گودرز	B-PER
کشوادگان	O
گزیده	O
سرافراز	O
آزادگان	O

چو	O
کیخسرو	B-PER
آید	O
بکین	O
خواستن	O
بباید	O
تو	O
را	O
لشکر	O
آراستن	O

به	O
نزد	O
سیاوش	O
بیامد	O
چو	O
گرد	O
شنیده	O
سخنها	O
همه	O
یاد	O
کرد	O

برآشفت	O
با	O
گیو	O
و	O
با	O
پیلتن	O
فرو	O
ماند	O
خیره	O
همه	O
انجمن	O

ز	O
بس	O
نافهٔ	O
مشک	O
و	O
چینی	O
پرند	O
از	O
آرایش	O
روم	B-LOC
وز	O
بوی	O
هند	B-LOC

بفرمود	O
پس	O
شاه	O
آزرم	O
جوی	O
که	O
بردند	O
گستهم	B-PER
را	O
پیش	O
اوی	O

بتیغش	O
برآمد	O
بدو	O
نیم	O
گشت	O
دل	O
گستهم	B-PER
زو	O
پر	O
از	O
بیم	O
گشت	O

سپهبد	O
ز	O
کشمیهن	O
آمد	O
به	O
مرو	O
شد	O
از	O
تاختن	O
چارپایان	O
چو	O
غرو	O

چنین	O
داد	O
رهام	B-PER
پاسخ	O
بدوی	O
که	O
ای	O
نامور	O
گرد	O
پرخاشجوی	O

پیاده	O
فرستاد	O
بر	O
هر	O
دری	O
به	O
بلخ	B-LOC
اندر	O
آمد	O
گران	O
لشکری	O

چو	O
بشنید	O
نوذر	B-PER
که	O
قارن	B-PER
برفت	O
دمان	O
از	O
پسش	O
روی	O
بنهاد	O
و	O
تفت	O

بدو	O
گفت	O
سیندخت	B-PER
کای	O
پهلوان	O
سر	O
پهلوانان	O
و	O
پشت	O
گوان	O

چو	O
بر	O
تخت	O
بنشست	O
پرمایه	O
شاه	O
نشاندند	O
بهرام	B-PER
را	O
پیش	O
گاه	O

که	O
اندر	O
جهان	O
چون	O
سیاوش	O
سوار	O
نبندد	O
کمر	O
نیز	O
یک	O
نامدار	O

دو	O
لشکر	O
که	O
آن	O
را	O
کرانه	O
نبود	O
چو	O
اسکندر	B-PER
اندر	O
زمانه	O
نبود	O

به	O
نزدیک	O
اویست	O
شمشیر	O
سلم	B-PER
که	O
بودی	O
همه	O
ساله	O
در	O
زیر	O
سلم	B-PER

به	O
ترکان	O
چنین	O
گفت	O
کهرم	B-PER
که	O
کار	O
همین	O
بودمان	O
رنج	O
در	O
کارزار	O

یکی	O
مهتری	O
نام	O
او	O
برزمهر	B-PER
بدان	O
رفتن	O
راه	O
بگشاد	O
چهر	O

ز	O
ساسان	B-PER
بپرسید	O
و	O
بنواختش	O
بر	O
خویش	O
نزدیک	O
بنشاختش	O

همی‌راند	O
کار	O
جهان	O
سوفزای	O
قباد	B-PER
اندر	O
ایران	O
نبد	O
کدخدای	O

بسوی	O
فریبرز	B-PER
کاوس	O
شاه	O
یکی	O
سوی	O
پرمایگان	O
سپاه	O

نگهبان	O
او	O
کرد	O
پس‌اند	O
مرد	O
گو	B-PER
پهلوان	O
زاده	O
با	O
داغ	O
و	O
درد	O

برآشفت	O
چون	O
ترگ	O
رستم	B-PER
بدید	O
خروشی	O
چو	O
شیر	O
ژیان	O
برکشید	O

به	O
نخچیر	O
شد	O
شاه	O
روزی	O
پگاه	O
خردمند	O
شاپور	O
با	O
او	O
به	O
راه	O

که	O
شد	O
تخت	O
ایران	O
ز	O
خسرو	B-PER
تهی	O
کسی	O
نیست	O
زیبای	O
شاهنشهی	O

بدو	O
روزبه	B-PER
گفت	O
مهتر	O
تو	O
باش	O
بدین	O
جای	O
ویران	O
به	O
سر	O
بر	O
تو	O
باش	O

ز	O
چیزی	O
که	O
خیزد	O
ز	O
قنوج	B-LOC
و	O
رای	O
زده	O
دست	O
و	O
پای	O
آوریده	O
به	O
جای	O

بگفت	O
این	O
سخن	O
بیژن	B-PER
و	O
گستهم	B-PER
بجنبید	O
و	O
برزد	O
یکی	O
تیز	O
دم	O

بیاورد	O
لشکر	O
بران	O
رزمگاه	O
که	O
آورد	O
کلباد	B-PER
بد	O
با	O
سپاه	O

به	O
هشتم	O
چو	O
بنشست	O
فرمود	O
شاه	O
جوانوی	B-PER
را	O
خواندن	O
از	O
بارگاه	O

به	O
نزدیک	O
نستاو	B-PER
چون	O
شد	O
فراز	O
برو	O
آفرین	O
کرد	O
و	O
بردش	O
نماز	O

نوشتند	O
عهدی	O
ز	O
شاپور	O
شاه	O
کزان	O
پس	O
نراند	O
ز	O
ایران	O
سپاه	O

سوی	O
میمنه	O
گیو	O
گودرز	B-PER
بود	O
رد	O
و	O
موبد	O
و	O
مهتر	O
مرز	O
بود	O

غمی	O
شد	O
دل	O
نامداران	O
همه	O
که	O
رستم	B-PER
شبان	O
بود	O
و	O
ایشان	O
رمه	O

فریدون	B-PER
همی	O
بر	O
منوچهر	B-PER
بر	O
یکی	O
آفرین	O
خواست	O
از	O
دادگر	O

چو	O
شد	O
مست	O
برخاست	O
شاپور	O
شاه	O
همی	O
داشت	O
قیصر	O
مر	O
او	O
را	O
نگاه	O

یکی	O
مایه‌ور	O
پور	O
اسفندیار	B-PER
که	O
نوش	O
آذرش	O
خواندی	O
شهریار	O

همان	O
طوس	B-PER
با	O
کاویانی	O
درفش	O
همی	O
رفت	O
با	O
کوس	O
و	O
زرینه	O
کفش	O

به	O
رستم	B-PER
بگفتا	O
غم	O
آمد	O
بسر	O
نهادند	O
رستمش	O
نام	O
پسر	O

نتابید	O
رستم	B-PER
ز	O
فرمان	O
تو	O
دلش	O
بسته	O
دید	O
بپیمان	O
تو	O

همه	O
چیزگی	O
با	O
منوچهر	B-PER
بود	O
کزو	O
مغز	O
گیتی	O
پر	O
از	O
مهر	O
بود	O

ز	O
قنوج	B-LOC
تا	O
مرز	O
کابلستان	O
همان	O
تا	O
در	O
بست	O
و	O
زابلستان	B-LOC

گهر	O
هرک	O
بستاند	O
از	O
جمشید	B-PER
به	O
گیتی	O
مبادش	O
به	O
نیکی	O
امید	O

بدو	O
گفت	O
گرسیوز	O
نامدار	O
مرا	O
این	O
سخن	O
نیست	O
با	O
شهریار	O

چو	O
خسرو	B-PER
بنزدیک	O
کشتی	O
رسید	O
فرود	O
آمد	O
و	O
بادبان	O
برکشید	O

به	O
دل	O
گفت	O
گرسیوز	O
این	O
راست	O
گفت	O
سخن	O
زین	O
نشانی	O
که	O
بود	O
در	O
نهفت	O

همان	O
گنجها	O
کز	O
گه	O
تور	O
باز	O
پدر	O
بر	O
پسر	O
بر	O
همی	O
داشت	O
راز	O

که	O
پیدا	O
شد	O
آن	O
فر	O
شاپور	O
شاه	O
تو	O
از	O
هر	O
سوی	O
انجمن	O
کن	O
سپاه	O

به	O
از	O
تو	O
نداند	O
کسی	O
گیو	O
را	O
نهنگ	O
بلا	O
رستم	B-PER
نیو	O
را	O

که	O
روی	O
سیاوش	O
گر	O
دیدمی	O
بدین	O
تازه‌رویی	O
نگردیدمی	O

ازان	O
پس	O
دلیران	O
پرخاشجوی	O
بتاراج	O
مکران	B-LOC
نهادند	O
روی	O

بزرگان	O
ز	O
مهبود	B-PER
بردند	O
رشک	O
همی‌ریختندی	O
برخ	O
بر	O
سرشک	O

ز	O
ساری	B-LOC
و	O
آمل	O
برآمد	O
خروش	O
چو	O
دریای	O
سبز	O
اندر	O
آمد	O
به	O
جوش	O

ز	O
دارا	B-PER
بدین	O
سان	O
شدستی	O
دلیر	O
کزو	O
گشته	O
بد	O
چرخ	O
گردنده	O
سیر	O

یکی	O
درع	O
پوشید	O
زال	B-PER
دلیر	O
به	O
جنگ	O
اندر	O
آمد	O
به	O
کردار	O
شیر	O

برو	O
با	O
دلیران	O
سوی	O
دست	O
راست	O
نگه	O
کن	O
که	O
پیران	O
و	O
هومان	B-PER
کجاست	O

که	O
هر	O
چند	O
بیژن	B-PER
جوانست	O
و	O
نو	O
بهر	O
کار	O
دارد	O
خرد	O
پیشرو	O

همی	O
چاره	O
جستند	O
زان	O
اژدها	O
که	O
تا	O
چین	O
کی	O
آید	O
ز	O
چنگش	B-PER
رها	O

چو	O
کیخسرو	B-PER
از	O
چشمه	O
او	O
را	O
بدید	O
بخندید	O
و	O
شادان	O
دلش	O
بردمید	O

بدو	O
گفت	O
منذر	B-PER
بسی	O
رنج	O
دید	O
که	O
آزاده	O
بهرام	B-PER
را	O
پرورید	O

فرخ	O
زاد	O
و	O
چون	O
خسرو	B-PER
سرفراز	O
چو	O
اشتاد	B-PER
پیروز	O
دشمن	O
گداز	O

چنین	O
گفت	O
بهرام	B-PER
نیکو	O
سخن	O
که	O
با	O
مردگان	O
آشنایی	O
مکن	O

بدان	O
شهر	O
بد	O
شاه	O
مازندران	B-LOC
هم	O
آنجا	O
دلیران	O
و	O
کندآوران	O

به	O
خسرو	B-PER
چنین	O
گفت	O
کای	O
نامدار	O
نه	O
نیکو	O
بود	O
خنده	O
درکارزار	O

چو	O
تو	O
کس	O
سبکسار	O
خسرو	B-PER
مباد	O
چو	O
باشد	O
دهد	O
پادشاهی	O
بباد	O

چو	O
بشنید	O
رستم	B-PER
برانگیخت	O
رخش	O
منم	O
گفت	O
شیراوژن	O
تاج‌بخش	O

هزیمت	O
شد	O
از	O
وی	O
سپاه	O
قلون	B-PER
به	O
یکبارگی	O
بخت	O
بد	O
را	O
زبون	O

مگو	O
ایچ	O
گفتار	O
نا	O
دلپذیر	O
تو	O
بندوی	B-PER
را	O
سر	O
به	O
آغوش	O
گیر	O

به	O
ایران	O
چو	O
آگاهی	O
آمد	O
ز	O
روم	B-LOC
ز	O
هند	B-LOC
و	O
ز	O
چین	O
و	O
ز	O
آباد	O
بوم	O

ز	O
یک	O
دست	O
بیژن	B-PER
ز	O
یک	O
دست	O
گیو	O
جهانجوی	O
رهام	B-PER
و	O
گرگین	O
نیو	O

همه	O
پاسبانان	O
بنام	O
قباد	B-PER
همی‌کرد	O
باید	O
بهر	O
پاس	O
یاد	O

به	O
گستهم	B-PER
گفت	O
آن	O
دلاور	O
دومرد	O
چنین	O
اسپ	O
تازان	O
به	O
دشت	O
نبرد	O

چو	O
رستم	B-PER
بران	O
مادیان	O
بنگرید	O
مر	O
آن	O
کرهٔ	O
پیلتن	O
را	O
بدید	O

و	O
دیگر	O
که	O
از	O
شهر	O
ارمان	B-LOC
شدند	O
به	O
کینه	O
سوی	O
زابلستان	B-LOC
شدند	O

خداوند	O
بخشایش	O
و	O
فر	O
و	O
زور	O
شهنشاه	O
بخشنده	O
بهرام	B-PER
گور	O

چو	O
بهرام	B-PER
برگشت	O
با	O
طوس	B-PER
گفت	O
که	O
با	O
جان	O
پاکت	O
خرد	O
باد	O
جفت	O

بر	O
شهر	O
کابل	B-LOC
یکی	O
جای	O
بود	O
ز	O
سبزی	O
زمینش	O
دلارای	O
بود	O

چنین	O
گفت	O
پس	O
با	O
شغاد	B-PER
پلید	O
که	O
اکنون	O
که	O
بر	O
من	O
چنین	O
بد	O
رسید	O

بهانه	O
همی	O
ساخت	O
بر	O
هفتواد	B-PER
که	O
دینار	O
بستاند	O
از	O
بدنژاد	O

چو	O
خسرو	B-PER
چنین	O
گفت	O
گرگین	O
بجای	O
فرو	O
ماند	O
خیره	O
همیدون	O
بپای	O

به	O
نوذر	B-PER
در	O
پندها	O
را	O
گشاد	O
سخنهای	O
نیکو	O
بسی	O
کرد	O
یاد	O

بدو	O
گفت	O
خسرو	B-PER
که	O
هرگز	O
گناه	O
بپیچید	O
برو	O
من	O
نیم	O
کینه	O
خواه	O

یکی	O
داستان	O
کردم	O
از	O
نوش‌زاد	B-PER
نگه	O
کن	O
مگر	O
سر	O
نپیچی	O
ز	O
داد	O

وزان	O
جایگه	O
پیش	O
کاموس	O
رفت	O
بنزدیک	O
منشور	O
و	O
فرطوس	B-PER
تفت	O

شهنشاه	O
بهرام	B-PER
گورست	O
و	O
بس	O
چنو	O
در	O
زمانه	O
ندانیم	O
کس	O

جهان	O
یکسر	O
اکنون	O
به	O
پیش	O
شماست	O
بر	O
اندرز	O
دارا	B-PER
فراوان	O
گواست	O

چو	O
آمد	O
به	O
نزدیک	O
شنگل	B-PER
فراز	O
ورا	O
دید	O
با	O
تاج	O
بر	O
تخت	O
ناز	O

چو	O
شیروی	B-PER
را	O
شهریاری	O
دهد	O
همه	O
شهر	O
ایران	O
به	O
خواری	O
دهد	O

به	O
گشتاسپ	O
گفتند	O
کای	O
نامدار	O
نیندیشی	O
از	O
کار	O
اسفندیار	B-PER

نشست	O
آنگهی	O
سام	B-PER
با	O
زیب	O
و	O
جام	O
همی	O
داد	O
چیز	O
و	O
همی	O
راند	O
کام	O

دو	O
چنگش	B-PER
به	O
کردار	O
چنگ	O
هژبر	O
خروشش	O
همی‌برگذشتی	O
ز	O
ابر	O

ز	O
هوشنگ	B-PER
و	O
جمشید	B-PER
و	O
کاوس	O
شاه	O
که	O
بودند	O
با	O
فر	O
و	O
تخت	O
و	O
کلاه	O

پرستنده	O
شد	O
سوی	O
دستان	O
سام	B-PER
که	O
شد	O
ساخته	O
کار	O
بگذار	O
گام	O

یکایک	O
بدادند	O
پیغام	O
شاه	O
به	O
شیروی	B-PER
بی‌مغز	O
و	O
بی‌دستگاه	O

چو	O
ببرید	O
رستم	B-PER
تن	O
شاخ	O
گز	O
بیامد	O
ز	O
دریا	O
به	O
ایوان	O
و	O
رز	O

ز	O
یک	O
دست	O
گودرز	B-PER
اشکانیان	O
چو	O
بیژن	B-PER
که	O
بود	O
از	O
نژاد	O
کیان	O

چو	O
رستم	B-PER
برخش	O
اندر	O
آورد	O
پای	O
رخش	O
رنگ	O
بر	O
جای	O
و	O
دل	O
هم	O
به	O
جای	O

بدو	O
گفت	O
من	O
باژ	O
روم	B-LOC
و	O
خزر	O
بدیشان	O
دهم	O
چون	O
بیاری	O
بدر	O

به	O
بهرام	B-PER
بنمود	O
بازو	O
فرود	O
ز	O
عنبر	O
بگل	O
بر	O
یکی	O
خال	O
بود	O

چو	O
کیخسرو	B-PER
از	O
تو	O
پر	O
اندیشه	O
گشت	O
ترا	O
داد	O
تخت	O
و	O
خود	O
اندر	O
گذشت	O

دل	O
و	O
جان	O
خسرو	B-PER
پراندیشه	O
بود	O
جهان	O
پیش	O
چشمش	O
یکی	O
بیشه	O
بود	O

فریبرز	B-PER
گفت	O
آنچ	O
خسرو	B-PER
بگفت	O
که	O
با	O
جان	O
پاکش	O
خرد	O
باد	O
جفت	O

به	O
قیدافه	O
گفتند	O
پدرود	O
باش	O
به	O
جان	O
تازهٔ	O
چرخ	O
را	O
پود	O
باش	O

بیامد	O
ز	O
اولاد	B-PER
بگشاد	O
بند	O
به	O
فتراک	O
بربست	O
پیچان	O
کمند	O

چنین	O
گفت	O
کامد	O
سپهدار	O
طوس	B-PER
ابا	O
لشکری	O
گشن	O
و	O
پیلان	O
کوس	O

همی‌گفت	O
هرکس	O
کز	O
ایدر	O
مرو	O
زرفتن	O
کهن	O
گردد	O
این	O
روز	O
نو	O

که	O
ما	O
نام	O
او	O
از	O
جهان	O
کم	O
کنیم	O
دل	O
و	O
دیدهٔ	O
زال	B-PER
پر	O
نم	O
کنیم	O

طلایه	O
به	O
پیش	O
اندرون	O
چون	O
قباد	B-PER
کمین	O
ور	O
چو	O
گرد	O
تلیمان	B-PER
نژاد	O

برفتند	O
با	O
گیو	O
جنگاوران	O
چو	O
گرگین	O
و	O
چون	O
زنگهٔ	O
شاوران	O

جهاندار	O
طلخند	B-PER
بر	O
زین	O
بمرد	O
سرگاه	O
شاهی	O
بگو	O
در	O
سپرد	O

همه	O
میمنه	O
گیو	O
تاراج	O
کرد	O
در	O
و	O
دشت	O
چون	O
پر	O
دراج	O
کرد	O

کجا	O
شد	O
فریدون	B-PER
و	O
ضحاک	B-PER
و	O
جم	O
فراز	O
آمد	O
از	O
باد	O
و	O
شد	O
سوی	O
دم	O

یکی	O
موبدی	O
بود	O
شهرو	B-PER
به	O
نام	O
خردمند	O
و	O
شایسته	O
و	O
شادکام	O

چو	O
لهاک	B-PER
روی	O
برادر	O
بدید	O
بدانست	O
کز	O
کارزار	O
آرمید	O

بپردخت	O
بابک	B-PER
ز	O
بیگانه	O
جای	O
بدر	O
شد	O
پرستنده	O
و	O
رهنمای	O

که	O
بگرفت	O
ریش	O
سیاوش	O
بدست	O
سرش	O
را	O
برید	O
از	O
تن	O
پاک	O
پست	O

بیامد	O
به	O
میدان	O
پگاه	O
اردشیر	B-PER
تنی	O
چند	O
از	O
ویژگان	O
ناگزیر	O

چو	O
برنامه	O
بنهاد	O
خسرو	B-PER
نگین	O
بشد	O
گیو	O
و	O
بر	O
شاه	O
کرد	O
آفرین	O

نه	O
تو	O
با	O
سیاوش	O
بتوران	O
بدی	O
همانا	O
بپرخاش	O
و	O
سوران	O
بدی	O

بفرمود	O
تا	O
گرگسار	B-PER
نژند	O
شود	O
داغ	O
دل	O
پیش	O
بر	O
پای	O
بند	O

چو	O
دارا	B-PER
ز	O
ایران	O
به	O
کرمان	B-LOC
رسید	O
دو	O
بهر	O
از	O
بزرگان	O
لشکر	O
ندید	O

بیامد	O
یکی	O
مرد	O
پیروزبخت	O
نهاد	O
اندر	O
ایوان	O
بهرام	B-PER
تخت	O

مگر	O
خود	O
نیاید	O
تو	O
را	O
زان	O
گزند	O
به	O
روم	B-LOC
و	O
به	O
قیصر	O
تو	O
ما	O
را	O
پسند	O

گمان	O
برد	O
رستم	B-PER
که	O
پولادوند	O
ندارد	O
بتن	O
در	O
درست	O
ایچ	O
بند	O

بگفتند	O
با	O
رستم	B-PER
کینه‌خواه	O
که	O
پولادوند	O
اندرین	O
رزمگاه	O

ز	O
بیژن	B-PER
مگر	O
آگهی	O
یابما	O
بدین	O
کار	O
هشیار	O
بشتابما	O

بر	O
زال	B-PER
رفتند	O
با	O
سوگ	O
و	O
درد	O
رخان	O
پر	O
ز	O
خون	O
و	O
سران	O
پر	O
ز	O
گرد	O

بزد	O
بر	O
سر	O
و	O
ترگ	O
فرشیدورد	B-PER
زمین	O
را	O
بدرید	O
ترک	O
از	O
نبرد	O

ز	O
کشته	O
زمین	O
گشت	O
مانند	O
کوه	O
همان	O
شاه	O
هاماوران	B-LOC
شد	O
ستوه	O

غمی	O
گشت	O
و	O
سودابه	B-PER
را	O
خوار	O
کرد	O
دل	O
خویشتن	O
را	O
پرآزار	O
کرد	O

ز	O
جهن	O
و	O
ز	O
گرسیوز	O
و	O
هرک	O
بود	O
به	O
کس	O
راز	O
نگشاد	O
و	O
شادان	O
نبود	O

برومند	O
شاخ	O
از	O
درخت	O
قباد	B-PER
که	O
تاج	O
بزرگی	O
به	O
سر	O
برنهاد	O

برین‌سان	O
همی‌راند	O
فرسنگ	O
سی	O
پس	O
پشت	O
او	O
قارن	B-PER
پارسی	O

همیدون	O
سه	O
چوبه	O
بر	O
اسب	O
سوار	O
بزد	O
گیو	O
پیکان	O
آهن	O
گذار	O

یلان	O
سینه	O
و	O
مهر	O
و	O
ایزد	O
گشسپ	B-PER
نشستند	O
با	O
نامداران	O
بر	O
اسپ	O

ز	O
رستم	B-PER
نخواهد	O
جهان	O
آرمید	O
نخواهد	O
شدن	O
نام	O
او	O
ناپدید	O

چو	O
از	O
خیمه	O
ایرج	B-PER
به	O
ره	O
بنگرید	O
پر	O
از	O
مهر	O
دل	O
پیش	O
ایشان	O
دوید	O

یکی	O
راز	O
ز	O
گردان	O
بگو	O
بود	O
رای	O
یکی	O
سوی	O
طلخند	B-PER
بد	O
رهنمای	O

ز	O
دینار	O
و	O
دیبا	O
و	O
از	O
اسب	O
و	O
گنج	O
ببخشم	O
نمانم	O
که	O
مانی	B-PER
به	O
رنج	O

که	O
در	O
شهر	O
جهرم	B-LOC
بد	O
او	O
پادشا	O
جهاندیده	O
با	O
داد	O
و	O
فرمانروا	O

بگفت	O
آنک	O
بهرام	B-PER
یل	O
را	O
رسید	O
بشد	O
زار	O
و	O
گریان	O
هران	O
کوشنید	O

فریبرز	B-PER
نزدیک	O
خسرو	B-PER
رسید	O
زمین	O
را	O
ببوسید	O
کو	O
را	O
بدید	O

به	O
پیش	O
سپه	O
کشته	O
شد	O
ریونیز	B-PER
که	O
کاوس	O
را	O
بد	O
چو	O
جان	O
عزیز	O

که	O
دریای§چین	O
تا	O
میانش	O
بدی	O
ز	O
تابیدن	O
خور	O
زیانش	O
بدی	O

بزد	O
دست	O
بیژن	B-PER
بسان	O
پلنگ	O
ز	O
سر	O
تا	O
میانش	O
بیازید	O
چنگ	O

امید	O
من	O
آنست	O
کاندر	O
بهشت	O
دل‌افروز	B-PER
من	O
بدرود	O
هرچ	O
کشت	O

گمانم	O
که	O
آن	O
رستم	B-PER
پیلتن	O
که	O
گفتم	O
همی	O
پیش	O
این	O
انجمن	O

ز	O
گفتار	O
او	O
شاد	O
شد	O
شاه	O
هند	B-LOC
بیاراست	O
ایوان	O
به	O
چینی	O
پرند	O

بفرمود	O
رستم	B-PER
کز	O
ایران	O
سوار	O
بر	O
من	O
فرستند	O
صد	O
نامدار	O

چو	O
طوس	B-PER
و	O
چو	O
گودرز	B-PER
و	O
گیو	O
دلیر	O
چو	O
شاپور	O
و	O
فرهاد	B-PER
و	O
رهام	B-PER
شیر	O

چنان	O
دان	O
که	O
رودابه	B-PER
را	O
پور	O
سام	B-PER
نهانی	O
نهادست	O
هر	O
گونه	O
دام	O

بشد	O
شیده	B-PER
نزدیک	O
افراسیاب	O
دلش	O
چون	O
بر	O
آتش	O
نهاده	O
کباب	O

فرستاد	O
بهرام	B-PER
یل	O
رابخواند	O
چو	O
آمدش	O
برتخت	O
زرین	O
نشاند	O

سکندر	O
ز	O
نصر	O
این	O
سخنها	O
شنید	O
ز	O
تخم	O
خزاعه	B-PER
هرانکس	O
که	O
دید	O

همی	O
دور	O
مانی	B-PER
ز	O
رستم	B-PER
کهن	O
براندازه	O
باید	O
که	O
رانی	O
سخن	O

نشست	O
از	O
بر	O
تخت	O
سودابه	B-PER
شاد	O
ز	O
یاقوت	O
و	O
زر	O
افسری	O
برنهاد	O

به	O
یاد	O
شهنشاه	O
رستم	B-PER
بخورد	O
برآورد	O
ازان	O
چشمهٔ	O
زرد	O
گرد	O

به	O
هومان	B-PER
بگفت	O
آن	O
کجا	O
رفته	O
بود	O
سخن	O
هرچه	O
رستم	B-PER
بدو	O
گفته	O
بود	O

چوبشنید	O
بهرام	B-PER
سوگند	O
او	O
بدید	O
آن	O
دل	O
پاک	O
و	O
پیوند	O
او	O

طلایه	O
بیامد	O
بنزدیک	O
شاه	O
که	O
مکران	B-LOC
سیه	O
شد	O
ز	O
گرد	O
سپاه	O

چو	O
چندی	O
برآمد	O
نیامد	O
کسی	O
نگه	O
کرد	O
رستم	B-PER
به	O
ره	O
بر	O
بسی	O

بدو	O
گفت	O
بیژن	B-PER
منم	O
پیش‌رو	O
که	O
از	O
من	O
همی	O
کینه	O
سازند	O
نو	O

یکی	O
بانگ	O
برزد	O
به	O
بیژن	B-PER
بلند	O
منم	O
گفت	O
شیراوژن	O
و	O
و	O
دیوبند	O

چو	O
بهرام	B-PER
جنگی	O
سپه	O
راست	O
کرد	O
خروشان	O
بیامد	O
ز	O
جای	O
نبرد	O

وزانجای	O
سوی	O
عماری	O
کشید	O
بپرده	O
درون	O
روی	O
مریم	B-PER
بدید	O

به	O
کین	O
سیاوش	O
ده	O
و	O
دو	O
هزار	O
بیاورد	O
برگستوانور	O
سوار	O

پس	O
او	O
فرنگیس	B-PER
و	O
گیو	O
دلیر	O
نترسد	O
ز	O
جیحون	O
و	O
زان	O
آب	O
شیر	O

بجنبید	O
خسرو	B-PER
ز	O
قلب	O
سپاه	O
هم	O
افراسیاب	O
اندران	O
رزمگاه	O

جهاندار	O
کیخسرو	B-PER
آن	O
خوار	O
داشت	O
خرد	O
را	O
باندیشه	O
سالار	O
داشت	O

چو	O
بیرون	O
شد	O
از	O
پیش	O
کاووس	O
طوس	B-PER
بفرمود	O
تا	O
لشکر	O
و	O
بوق	O
و	O
کوس	O

دگر	O
کرد	O
بادان	B-PER
پیروزنام	O
خنیده	O
بهرجایش	O
آرام	O
و	O
کام	O

نیندیشم	O
از	O
روم	B-LOC
وز	O
شاهشان	O
بپای	O
اندر	O
آرم	O
سر	O
و	O
گاهشان	O

تن	O
ریونیز	B-PER
اندران	O
خون	O
و	O
خاک	O
شده	O
غرق	O
و	O
خفتان	O
برو	O
چاک	O
چاک	O

بقلب	O
اندرون	O
شاه	O
مکران	B-LOC
بخست	O
وزآن	O
خستگی	O
جان	O
او	O
هم	O
برست	O

به	O
مزدک	B-PER
چنین	O
گفت	O
کسری	O
که	O
رو	O
بدرگاه	O
باغ	O
گرانمایه	O
شو	O

فرستاد	O
و	O
مر	O
گستهم	B-PER
را	O
بخواند	O
بسی	O
داستانهای	O
نیکو	O
براند	O

بران	O
سو	O
که	O
پور	O
سیاوش	O
براند	O
ز	O
بیداد	O
مردم	O
فراوان	O
نماند	O

بدو	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
بیدار	O
باش	O
بورد	O
این	O
ترک	O
هشیار	O
باش	O

از	O
آمل	O
کس	O
آمد	O
ز	O
کارآگهان	O
همه	O
فاش	O
کرد	O
آنچ	O
بودی	O
نهان	O

که	O
بیژن	B-PER
بپروزی	O
آمد	O
چو	O
شیر	O
درفش	O
سیه	O
را	O
سر	O
آورده	O
زیر	O

بیاورد	O
لشکر	O
سوی	O
خوار	O
ری	O
بیاراست	O
جنگ	O
و	O
بیفشارد	O
پی	O

نبودی	O
جز	O
از	O
ساوه	B-PER
سالار	O
چین	O
که	O
آورد	O
لشکر	O
به	O
ایران	O
زمین	O

ببارید	O
سودابه	B-PER
از	O
دیده	O
آب	O
بدو	O
گفت	O
روشن	O
ببین	O
آفتاب	O

به	O
گلشهر	B-PER
گفت	O
آنک	O
خرم	O
بهشت	O
ندید	O
و	O
نداند	O
که	O
رضوان	O
چه	O
کشت	O

لب	O
رستم	B-PER
از	O
تشنگی	O
شد	O
چو	O
خاک	O
دهن	O
خشک	O
و	O
گویا	O
زبان	O
چاک	O
چاک	O

بیفگند	O
رستم	B-PER
کمند	O
دراز	O
به	O
خم	O
اندر	O
آمد	O
سر	O
سرفراز	O

نگه	O
کرد	O
رستم	B-PER
سرو	O
پای	O
اوی	O
نشست	O
و	O
سخن	O
گفتن	O
و	O
رای	O
اوی	O

سر	O
بابک	B-PER
از	O
خواب	O
بیدار	O
شد	O
روان	O
و	O
دلش	O
پر	O
ز	O
تیمار	O
شد	O

نه	O
سگسار	B-LOC
ماند	O
نه	O
مازندران	B-LOC
زمین	O
را	O
بشوید	O
به	O
گرز	O
گران	O

بیاورد	O
یاران	O
بهرام	B-PER
را	O
سواران	O
بازیب	O
و	O
با	O
نام	O
را	O

نباید	O
که	O
بر	O
خیره	O
از	O
عشق	O
زال	B-PER
همال	O
سرافگنده	O
گردد	O
همال	O

عنان	O
را	O
چپ	O
و	O
راست	O
لختی	O
بسود	O
سلیح	O
سواری	O
به	O
بابک	B-PER
نمود	O

که	O
چونان	O
که	O
گژدهم	B-PER
داد	O
آگهی	O
همه	O
بوم	O
و	O
بر	O
کرد	O
باید	O
تهی	O

که	O
نابردنی	O
بود	O
برگاشتند	O
بزال	O
و	O
فرامرز	B-PER
بگذاشتند	O

که	O
سالار	O
او	O
بود	O
بر	O
نیمروز	B-LOC
گرانمایه	O
گردی	O
و	O
گیتی	O
فروز	O

چنین	O
داد	O
پاسخ	O
به	O
سیندخت	B-PER
سام	B-PER
که	O
ازمن	O
بخواه	O
آنچه	O
آیدت	O
کام	O

چنین	O
داد	O
پاسخ	O
که	O
اسفندیار	B-PER
نفرمودمان	O
رامش	O
و	O
میگسار	O

نه	O
خسرو	B-PER
پرست	O
و	O
نه	O
ایزدپرست	O
تن	O
پیل‌وار	O
سپهبد	O
که	O
خست	O

دل	O
شاه	O
ز	O
اندیشه	O
آزاد	O
شد	O
سوی	O
آذر	O
رام	O
خراد	B-PER
شد	O

نهاده	O
سر	O
ایرج	B-PER
اندر	O
کنار	O
سر	O
خویشتن	O
کرد	O
زی	O
کردگار	O

برین	O
نیز	O
بگذشت	O
یک	O
چند	O
روز	O
گران	O
شد	O
فرنگیس	B-PER
گیتی	O
فروز	O

یکی	O
نامداری	O
بد	O
آنگه	O
به	O
روم	B-LOC
کزو	O
شاد	O
بد	O
آن	O
همه	O
مرز	O
و	O
بوم	O

بیامد	O
خردمند	O
و	O
نامه	O
بداد	O
ز	O
قیصر	O
به	O
شاپور	O
فرخ	O
نژاد	O

ز	O
بهرام	B-PER
وز	O
تخم	O
گودرزیان	O
ز	O
هر	O
کس	O
که	O
آمد	O
بریشان	O
زیان	O

بدو	O
گفت	O
رستم	B-PER
که	O
با	O
آسمان	O
نتابد	O
بداندیش	O
و	O
نیکی	O
گمان	O

بدانگه	O
شد	O
تاج	O
خسرو	B-PER
بلند	O
که	O
دانا	O
بود	O
نزد	O
او	O
ارجمند	O

جهاندیده	O
گودرز	B-PER
برپای	O
خاست	O
بیاراست	O
با	O
شاه	O
گفتار	O
راست	O

همه	O
باد	O
بر	O
سوی	O
طلخند	B-PER
گشت	O
به	O
راه	O
و	O
به	O
آب	O
آرزومند	O
گشت	O

به	O
کشتی	O
به	O
یکروز	O
بگذاشت	O
آب	O
بیامد	O
سوی	O
بلخ	B-LOC
دل	O
پر	O
شتاب	O

چنین	O
گفت	O
با	O
رستم	B-PER
اسفندیار	B-PER
که	O
این	O
نیک	O
دل	O
مهتر	O
نامدار	O

ز	O
سربر	O
همی	O
کند	O
رودابه	B-PER
موی	O
بر	O
آواز	O
ایشان	O
همی	O
خست	O
روی	O

کشنده	O
سیاوش	O
چاکر	O
نبود	O
ببالینش	O
بر	O
کشته	O
مادر	O
نبود	O

بشد	O
لنبک	B-PER
و	O
آب	O
چندی	O
کشید	O
خریدار	O
آبش	O
نیامد	O
پدید	O

خرید	O
آنچ	O
بایست	O
و	O
آمد	O
دوان	O
به	O
نزدیک	O
بهرام	B-PER
شد	O
شادمان	O

ز	O
کار	O
سیاوش	O
بپرسید	O
شاه	O
وزان	O
شهر	O
و	O
آن	O
کشور	O
و	O
جایگاه	O

بشد	O
پیش	O
سهراب	B-PER
رزم‌آزمای	O
بر	O
اسپش	O
ندیدم	O
فزون	O
زان	O
به	O
پای	O

از	O
ایوان	O
خسرو	B-PER
برآمد	O
ببام	O
به	O
روز	O
جوانی	O
نبد	O
شادکام	O

همان	O
رزم	O
توران	O
و	O
مازندران	B-LOC
شب	O
تیره	O
و	O
گرزهای	O
گران	O

چنین	O
گفت	O
با	O
مهتران	O
زال	B-PER
زر	O
که	O
زیبنده‌تر	O
زین	O
که	O
بندد	O
کمر	O

چنین	O
گفت	O
طوس	B-PER
سپهبد	O
به	O
شاه	O
که	O
گر	O
شاه	O
سیر	O
آید	O
از	O
تخت	O
و	O
گاه	O

هم	O
او	O
را	O
بود	O
کشور	O
نیمروز	B-LOC
سپهدار	O
پیروز	O
لشکر	O
فروز	O

وزان	O
روی	O
بهرام	B-PER
شد	O
تا	O
به	O
مرو	O
بیاراست	O
لشکر	O
چو	O
پر	O
تذرو	O

به	O
رودابه	B-PER
گفت	O
ای	O
سرافراز	O
ماه	O
گزین	O
کردی	O
از	O
ناز	O
برگاه	O
چاه	O

یکی	O
بارهٔ‌گام	O
زن	O
خواست	O
نغز	O
برو	O
بر	O
نشست	O
آن	O
گو	B-PER
پاک	O
مغز	O

همی	O
گرد	O
باغ	O
سیاوش	O
بگشت	O
بجایی	O
که	O
بنهاد	O
خونریز	O
تشت	O

همایون	O
بدی	O
گاه	O
کاوس	O
کی	O
همان	O
روز	O
کیخسرو	B-PER
نیک‌پی	O

فرستاده	O
چون	O
در	O
خراسان	O
رسید	O
به	O
درگاه	O
مرد	O
تن	O
آسان	O
رسید	O

وزان	O
سوی	O
با	O
تاج	O
بر	O
سر	O
تژاو	B-PER
که	O
بودیش	O
با	O
شیر	O
درنده	O
تاو	O

همه	O
گنج	O
گشتاسپ	O
و	O
اسفندیار	B-PER
همان	O
یاره	O
و	O
تاج	O
گوهرنگار	O

همی	O
رفت	O
گودرز	B-PER
با	O
شهریار	O
چو	O
آمد	O
بدان	O
گلشن	O
زرنگار	O

شبی	O
خفته	O
بد	O
بابک	B-PER
رود	O
یاب	O
(؟)	O
چنان	O
دید	O
روشن	O
روانش	O
به	O
خاب	O

مگر	O
با	O
سیاوش	O
بدی	O
روز	O
و	O
شب	O
ازو	O
برگشادی	O
به	O
خنده	O
دو	O
لب	O

ز	O
رستم	B-PER
چو	O
بشنید	O
خسرو	B-PER
سخن	O
یکی	O
دیگر	O
اندیشه	O
افگند	O
بن	O

چه	O
بیمست	O
اگر	O
بیم	O
اندوه	O
نیست	O
بگیتی	O
جز	O
اندوه	O
نستوه	B-PER
نیست	O

ز	O
سر	O
با	O
منوچهر	B-PER
نو	O
کین	O
نهاد	O
همیدون	O
ابا	O
نوذر	B-PER
و	O
کیقباد	B-PER

سپه	O
بود	O
با	O
طایر	B-PER
اندر	O
حصار	O
همه	O
مست	O
خفته	O
فزون	O
از	O
هزار	O

ز	O
رستم	B-PER
سوی	O
زال	B-PER
سام	B-PER
آمدند	O
گشاده	O
دل	O
و	O
شادکام	O
آمدند	O

بدو	O
گفت	O
موسیل	O
زایدر	O
مرو	O
که	O
آگاهی	O
آید	O
تو	O
را	O
نوبنو	O

گرامی	O
بدید	O
آن	O
درفش	O
چو	O
نیل	B-LOC
که	O
افگنده	O
بودند	O
از	O
پشت	O
پیل	O

همانگاه	O
خراد	B-PER
برزین	B-PER
ز	O
راه	O
بیامد	O
که	O
بگریخت	O
از	O
ساوه	B-PER
شاه	O

فراوان	O
ز	O
جنگ	O
آوران	O
کشته	O
شد	O
بورد	O
چون	O
ویسه	B-PER
سرگشته	O
شد	O

چنین	O
پاسخ	O
آورد	O
بیژن	B-PER
که	O
شو	O
پست	O
باد	O
و	O
آهرمنت	O
پیشرو	O

نگه	O
کرد	O
بهزاد	B-PER
و	O
کی	O
را	O
بدید	O
یکی	O
باد	O
سرد	O
از	O
جگر	O
برکشید	O

برآهخت	O
درع	O
سیاوش	O
ز	O
سر	O
بخفتان	O
هومان	B-PER
بپوشید	O
بر	O

بشد	O
تا	O
به	O
ایوان	O
میرین	B-PER
چوگرد	O
پرستنده‌ای	O
رفت	O
و	O
آواز	O
کرد	O

مران	O
جای	O
را	O
داشتندی	O
چنان	O
که	O
مر	O
مکه	B-LOC
را	O
تازیان	O
این	O
زمان	O

زواره	B-PER
فرامرز	B-PER
و	O
دستان	O
و	O
گیو	O
نشستند	O
بر	O
خوان	O
سالار	O
نیو	O

ورا	O
موبدی	O
بود	O
بابک	B-PER
بنام	O
هشیوار	O
و	O
دانادل	O
و	O
شادکام	O

نکوهش	O
از	O
آن	O
بهر	O
لهراسپ	O
بود	O
غم	O
و	O
رنج	O
تن	O
بهر	O
گشتاسپ	O
بود	O

به	O
گوش	O
زن	O
جادو	O
آمد	O
سرود	O
همان	O
نالهٔ	O
رستم	B-PER
و	O
زخم	O
رود	O

ز	O
چین	O
و	O
ز	O
بربر	O
سپاه	O
آوریم	O
که	O
کاموس	O
را	O
کینه‌خواه	O
آوریم	O

سرآمد	O
کنون	O
قصهٔ	O
یزدگرد	B-PER
به	O
ماه	O
سفندار	O
مد	O
روز	O
ارد	O

چنان	O
بد	O
که	O
یک	O
روز	O
مزدک	B-PER
پگاه	O
ز	O
خانه	O
بیامد	O
به	O
نزدیک	O
شاه	O

تو	O
ای	O
پیر	O
بیدار	O
دستان	O
سام	B-PER
مرا	O
دیو	O
گویی	O
که	O
بنهاد	O
دام	O

تو	O
شاهی	O
و	O
شنگل	B-PER
نگهبان	O
هند	B-LOC
چرا	O
باژ	O
خواهد	O
ز	O
چین	O
و	O
ز	O
سند	O

همان	O
عهد	O
ساری	B-LOC
و	O
آمل	O
نوشت	O
که	O
بد	O
مرز	O
منشور	O
او	O
چون	O
بهشت	O

بدو	O
گفت	O
سیندخت	B-PER
هدیه	O
کجاست	O
اگر	O
دیدن	O
آفتابت	O
هواست	O

همه	O
پهلوانان	O
توران	O
بجای	O
شده	O
پیش	O
پیران	B-PER
ویسه	I-PER
بپای	O

نگه	O
کرد	O
پس	O
ایرج	B-PER
نامور	O
برآن	O
مهربان	O
پاک	O
فرخ	O
پدر	O

ز	O
صندوق	O
بیرون	O
شد	O
اسفندیار	B-PER
بغرید	O
با	O
آلت	O
کارزار	O

سپاهی	O
ز	O
تخم	O
فریدون	B-PER
و	O
جم	O
پر	O
از	O
خون	O
دل	O
از	O
تخمهٔ	O
زادشم	B-PER

چو	O
گرسیوز	O
و	O
جهن	O
پیوند	O
تو	O
که	O
ساید	O
بزاری	O
کنون	O
بند	O
تو	O

برآویخت	O
با	O
او	O
همی	O
مهرنوش	B-PER
دو	O
رویه	O
ز	O
لشکر	O
برآمد	O
خروش	O

چوپرمودهٔ	O
گرد	O
با	O
ساوه	B-PER
شاه	I-PER
اگر	O
سوی	O
ایران	O
کشیدی	O
سپاه	O

چو	O
خودکامه	O
جنگی	O
بدید	O
آن	O
درنگ	O
که	O
رستم	B-PER
همی	O
دیر	O
شد	O
سوی	O
جنگ	O

نگه	O
کرد	O
گرسیوز	O
کینه‌دار	O
بدان	O
تازه	O
رخسارهٔ	O
شهریار	O

همان	O
بخش	O
ایرج	B-PER
ز	O
ایران	O
زمین	O
بداد	O
آفریدون	O
و	O
کرد	O
آفرین	O

همی	O
چشم	O
دارد	O
زریر	B-PER
و	O
سپاه	O
که	O
آیی	O
خرامان	O
بدین	O
رزمگاه	O

همین	O
مه	O
که	O
با	O
میوه	O
و	O
بوی	O
بود	O
ورا	O
پهلوی	O
نام	O
کبروی	B-PER
بود	O

همان	O
طوس	B-PER
نوذر	B-PER
بدان	O
بستهید	O
کجا	O
پیش	O
اسپ	O
من	O
اینجا	O
رسید	O

یکی	O
ترک	O
بد	O
نام	O
او	O
گرگسار	B-PER
گذشته	O
بروبر	O
بسی	O
روزگار	O

چو	O
بهرام	B-PER
را	O
دید	O
داننده	O
مرد	O
برو	O
آفریننده	O
را	O
یاد	O
کرد	O

پس	O
از	O
بارگی	O
با	O
پشوتن	O
بگفت	O
که	O
ما	O
را	O
نباید	O
بدو	O
یار	O
و	O
جفت	O

جفادیده	O
ایرانیی	O
بد	O
به	O
روم	B-LOC
چنانچون	O
بود	O
مرد	O
بیداد	O
و	O
شوم	O

فرستاد	O
هرسو	O
هیونان	O
مست	O
نیامدش	O
خراد	B-PER
بر	O
زین	O
بدست	O

پذیرفت	O
گشتاسپ	O
گفتا	O
که	O
نیز	O
نفرمایمش	O
دادن	O
این	O
باژ	O
چیز	O

وزان	O
جایگاه	O
چون	O
فریدون	B-PER
برو	O
جوانی	O
یکی	O
کار	O
بر	O
ساز	O
نو	O

همان	O
اورمزد	B-PER
و	O
مه	O
و	O
روز	O
مهر	O
بشوید	O
به	O
آب	O
خرد	O
جان	O
و	O
چهر	O

چو	O
بالای	O
سیصد	O
به	O
زرین	O
ستام	O
ببردند	O
با	O
خسرو	B-PER
نیک	O
نام	O

ورا	O
پادشا	O
نام	O
طلخند	B-PER
کرد	O
روان	O
را	O
پر	O
از	O
مهر	O
فرزند	O
کرد	O

چه	O
نامی	O
بدو	O
گفت	O
خراد	B-PER
نام	O
جهانجوی	O
با	O
رادی	O
و	O
شادکام	O

ندانم	O
به	O
گیتی	O
چو	O
اسفندیار	B-PER
برای	O
و	O
به	O
مردی	O
یکی	O
نامدار	O

سپه	O
دید	O
چندانک	O
دریای	O
روم	B-LOC
ازیشان	O
نمودی	O
چو	O
یک	O
مهره	O
موم	O

یکی	O
نامه	O
بنوشت	O
رستم	B-PER
به	O
درد	O
همه	O
کار	O
فرزند	O
او	O
یاد	O
کرد	O

چو	O
آمد	O
به	O
در	O
پس	O
گو	B-PER
نامدار	O
رخش	O
بود	O
همچون	O
گل	O
اندر	O
بهار	O

نخستین	O
که	O
آمد	O
بپیش	O
تو	O
گیو	O
از	O
ایران	O
هشیوار	O
مردان	O
نیو	O

همی‌گفت	O
هرکس	O
که	O
ما	O
بنده‌ایم	O
به	O
گفتار	O
خسرو	B-PER
سر	O
افگنده‌ایم	O

چنین	O
گفت	O
کامد	O
ز	O
کابل	B-LOC
پیام	O
پیمبر	O
زنی	O
بود	O
سیندخت	B-PER
نام	O

ببینم	O
سرافراز	O
کاموس	O
را	O
برابر	O
کنم	O
شنگل	B-PER
و	O
طوس	B-PER
را	O

یکی	O
نامه	O
بنوشت	O
بهرام	B-PER
گور	O
که	O
کار	O
من	O
ایدر	O
تباهست	O
و	O
شور	O

بشد	O
مزدک	B-PER
از	O
باغ	O
و	O
بگشاد	O
در	O
که	O
بیند	O
مگر	O
بر	O
چمن	O
بارور	O

چو	O
دیوانگان	O
گیو	O
گشته	O
نوان	O
بهرسو	O
خروشان	O
و	O
هر	O
سو	O
دوان	O

چنین	O
گفت	O
پس	O
گردیه	B-PER
با	O
سپاه	O
که‌ای	O
نامداران	O
جوینده	O
راه	O

برفتند	O
ز	O
اصطخر	B-LOC
چندان	O
سپاه	O
که	O
از	O
نیزه	O
بر	O
باد	O
بستند	O
راه	O

بدانست	O
کاویخت	O
گردآفرید	B-PER
مر	O
آن	O
را	O
جز	O
از	O
چاره	O
درمان	O
ندید	O

ز	O
هنگام	O
رزم	O
منوچهر	B-PER
باز	O
نبد	O
دست	O
ایران	O
بتوران	O
دراز	O

وزان	O
پس	O
فریدون	B-PER
به	O
گرد	O
جهان	O
بگردید	O
و	O
دید	O
آشکار	O
و	O
نهان	O

ز	O
بالا	O
فرود	O
آمد	O
اسفندیار	B-PER
به	O
چنگ	O
اندرون	O
نیزهٔ	O
کارزار	O

بدو	O
گفت	O
کز	O
کار	O
اسفندیار	B-PER
چنان	O
داغ	O
دل	O
گشتم	O
و	O
سوکوار	O

شوم	O
برگرایم	O
تن	O
پیلسم	B-PER
ببینم	O
که	O
دارد	O
پی	O
و	O
شاخ	O
و	O
دم	O

بشد	O
پیش	O
گشتاسپ	O
اسفندیار	B-PER
همی	O
بود	O
به	O
آرامش	O
و	O
میگسار	O

بپویید	O
نزدیک	O
دستان	O
سام	B-PER
بیاورد	O
ازان	O
نامداران	O
پیام	O

بزرگست	O
و	O
گرشاسپ	B-PER
بودش	O
پدر	O
به	O
گیتی	O
بدی	O
خسرو	B-PER
تاجور	O

بیارم	O
ز	O
گردان	O
هزاران	B-PER
هزار	O
همه	O
کار	O
دیده	O
همه	O
نیزه‌دار	O

بر	O
و	O
جامه	O
رستم	B-PER
همی	O
پاره	O
کرد	O
سرش	O
پر	O
ز	O
خاک	O
و	O
دلش	O
پر	O
ز	O
درد	O

به	O
دیگر	O
پشوتن	O
گو	B-PER
نیک	O
مرد	O
چشیده	O
ز	O
گیتی	O
بسی	O
گرم	O
و	O
سرد	O

به	O
نعمان	B-PER
بگفت	O
آنچ	O
بودش	O
نهان	O
ز	O
بد	O
راه	O
و	O
آیین	O
شاه	O
جهان	O

چو	O
آمد	O
به	O
نزدیکی	O
خوشنواز	B-PER
سپهدار	O
ترکان	O
ازو	O
گشت	O
باز	O

سه	O
دیگر	O
که	O
اسپت	O
به	O
جای	O
آورم	O
سمنگان	B-LOC
همه	O
زیر	O
پای	O
آورم	O

که	O
جمشید	B-PER
برتر	O
منش	O
را	O
بکشت	O
به	O
بیداد	O
بگرفت	O
گیتی	O
بمشت	O

بدو	O
گفت	O
هومان	B-PER
که	O
ای	O
پهلوان	O
مرنجان	O
بدین	O
کار	O
چندین	O
روان	O

پذیره	O
شدن	O
پیش	O
او	O
با	O
سپاه	O
که	O
آمد	O
بفرمان	O
خسرو	B-PER
براه	O

غمی	O
گشت	O
زان	O
کار	O
بهرام	B-PER
سخت	O
به	O
خاک	O
پدر	O
گفت	O
کای	O
شوربخت	O
